<chapter label="5" id="basic-objects-chapter">
  <title>Standardobjekte</title>
  <sect1 id="basic-objects-introduction">
    <title>Einführung in die Standardobjekte</title>
    <figure>
      <title>Standardobjekte</title>
      <screenshot>
        <screeninfo>Standardobjekte</screeninfo>
        <graphic format="PNG" fileref="graphics/toolbox-basic" srccredit= "Hans Breuer" />
      </screenshot>
    </figure>
    <para>
      <application>Dia</application> bietet ein Dutzend Standardobjekte: Text,
      Rechteck, Ellipse, Vieleck, Beziergon, Linie, Bogen, Zickzacklinie,
      Linienzug, Bezierlinie, Bild und Kontur. 
    </para>
    <sect2 id="text">
      <title>Text</title>
      <para>
        <application>Dia</application> unterstützt die Nutzung von Texten als
        eigenständige Objekte. Texte können nach Klick auf das Textwerkzeug im
        Werkzeugkasten auf der Zeichenfläche platziert werden. Weitere Hinweise
        finden Sie im Abschnitt 
        <link linkend="entering-text">Texteingabe</link> im Kapitel "Objekte
        benutzen".
      </para>
      <note>
        <para>
          Ein Text in <application>Dia</application> kann fast alle im System
          verfügbaren Schriftarten nutzen. Aber falls Sie planen, ihre Diagramme
          an Nutzern anderer Plattformen weiterzugeben, sollten Sie sich auf
          eine gemeinsame Schnittmenge an Schriften beschränken.
        </para>
      </note>
      <para>
        Das Textobjekt und viele weitere Objekte erlauben die Texteingabe
        mit dem Werkzeug "Textbearbeitung". 
        Sie können das Werkzeug "Textbearbeitung" im Werkzeugkasten auswählen, auf das
        gewünschte Objekt klicken (es muss die Textbearbeitung unterstützen) und dann
        den Text tippen. Schriftart, -größe, -ausrichtung und andere 
        Formatierungseinstellungen können mit einem Doppelklick auf das Textobjekt
        geändert werden.
      </para>    
    </sect2>
    <sect2 id="box">
      <title>Rechteck</title>
      <para>
        Rechtecke in <application>Dia</application> können jede vom Nutzer
        gewünschte Grösse annehmen. Weitere Rechteckeigenschaften sind:
        <itemizedlist>
          <listitem>
            <para>
              Eckenradius - Falls dieser Wert ungleich Null ist, wird das
              Rechteck mit abgerundeten Ecken gezeichnet.
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              "Hintergrund zeichnen" - Entscheidet, ob das Innere des Rechteckes
              leer bleibt oder mit der Hintergrundfarbe gefüllt wird.
            </para>
          </listitem>
        </itemizedlist>
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="ellipse">
      <title>Ellipse</title>
      <para>
        Die Form der Ellipse weist an allen Seiten Rundungen auf. Kreise oder
        Ovale sind Ellipsen.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="polygon">
      <title>Vieleck</title>
      <para>
        Ein Vieleck (auch Polygon genannt) ist eine geschlossene Form, die von
        geraden Linien begrenzt wird. Das Polygonwerkzeugt erlaubt es jegliche
        geschlossene Form mit geraden Linien zu zeichnen.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="beziergon">
      <title>Beziergon</title>
      <para>
        Das Beziergon ähnelt dem Polygon. Allerdings bestehen seine Kanten nicht
        aus geraden Linien, sondern aus Kurven (Mit den Kurven des Beziergons
        lassen sich natürlich auch gerade Begrenzungslinien erstellen).
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="line">
      <title>Linie</title> 
      <para>
        Einie Linie ist eine einfache gerade Linie. Im Gegensatz zu den im 
        Folgenden erläuterten
        Linien bietet sie ausser dem Start- und Endpunkt keine weiteren 
        Handgriffe, um ihre Form zu ändern. 
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="arc">
      <title>Bogen</title>
      <para>
        Ein Bogen ist eine gekrümmte Linie. Ziehen sie den orangenen Handgriff in
        der Mitte der Linie, um die Krümmung des Bogens zu bestimmen.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="zigzagline">
      <title>Zickzacklinie</title>
      <para>
        Die Abschnitte einer Zickzacklinie verlaufen immer exakt waagerecht oder
        senkrecht und bilden jeweils einen 90-Grad-Winkel. Wie beim
        Rechteckobjekt kann ein Eckenradius angegeben werden. Ist dieser ungleich
        Null, werden die Ecken der Zickzacklinie abgerundet dargestellt. 
      </para>
      <para>
        Die Autoroute-Eigenschaft kann eingeschaltet werden, um Start- und 
        Endpunkt automatisch mit der minimalen Anzahl an Ecken zu verbinden.
        Falls Sie die den Verlauf der Zickzacklinie manuell über die
        orangenen Handgriffe ändern, wird die Autoroute-Eigenschaft automatisch
        auf "Nein" gesetzt. Die Autoroute-Eigenschaft kann über den 
        Eigenschaften-Dialog des Objektes und sein Kontextmenü (rechter Mausklick
        auf die Zickzacklinie) geändert werden.
      </para>
      <para>
        Zickzacklinien erlauben es, Segmente hinzufügen oder zu löschen. Das ist
        nützlich, wenn die Linie um mehrere Ecken geführt wird (zum Beispiel, um
        andere Objekte zu umrunden) oder um den Pfeil in die gewünschte Richtung
        zeigen zu lassen. Um ein Segment hinzuzufügen oder zu entfernen, wählen
        Sie eine Zickzacklinie aus und klicken dann mit der rechten Maustaste
        auf die Linie. Im Kontextmenü wählen Sie "Segment hinzufügen" oder 
        "Segment löschen".
      </para>
      <figure>
        <title>Kontextmenü Zickzacklinie</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Kontextmenü Zickzacklinie</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/zickzacklinie-kontextmenue" srccredit="Steffen Macke" />
        </screenshot>
      </figure>   
    </sect2>
    <sect2 id="polyline">
      <title>Linienzug</title>
      <para>
        Ein Linienzug hat mehrere Segmente wie eine Zickzacklinie, die 
        einzelnen Abschnitte können aber beliebige Winkel zueinander einnehmen.
        Wie bei der Zickzacklinie können Sie weitere Segmente durch einen
        Rechtsklick auf einen ausgewählte Linienzug und die Auswahl von
        "Segment hinzufügen". Wie die Zickzacklinie weist der Linienzug einen
        Eckenradius zwischen 0 und 10 auf, wobei 0 zu scharfen Ecken und 10 zu
        maximal abgerundeten Ecken führt.  
      </para>
      <figure>
        <title>Kontextmenü Linienzug</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Kontextmenü Linienzug</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/linienzug-kontextmenue" srccredit="Steffen Macke" />
        </screenshot>
      </figure>   
    </sect2>
    <sect2 id="bezier">
      <title>Bezierlinie</title>
      <para>
        Eine Bezierlinie ist eine Linie mit Kurven. Die Form der Bezierlinie
        wird durch Klicken und Ziehen der grünen und orangenen Hangriffe
        bearbeitet. Die grünen Handgriffe liegen immer auf der Linie selbst. Mit
        den grünen Handgriffen lassen sich Winkel und Kurvenradien bestimmen.
        Durch das über den Rechtsklick auf eine ausgewählte Bezierlinie
        zugängliche Kontextmenü lassen sich weitere Segmente hinzufügen. Bei
        Klick auf einen der grünen Handgriffe lässt sich eine der drei folgenden
        Konfigurationsmöglichkeiten auswählen.
      </para>
      <itemizedlist>
        <listitem><para>
            Symmetriekontrolle führt zu symmetrischer Anordnung der beiden 
            orangenen Handgriffe um den gewählten grünen Linienpunkt.
          </para></listitem>
        <listitem><para>
        	Glättekontrolle erlaubt es, die beiden orangenen Handgriffe 
        	unterschiedlich weit entfernt vom grünen Linienpunkt zu positionieren.
        	Die Winkel der Kontrolllinien werden aber symmetrisch geführt.
          </para></listitem>
        <listitem><para>
        	Scheitelpunktkontrolle erlaubt es die orangenen Handgriffe
        	unabhängig von einander zu positionieren.
          </para></listitem></itemizedlist>
      <figure>
        <title>Kontextmenü Bezierlinie</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Kontextmenü Bezierlinie</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/bezierlinie-kontextmenue" srccredit="Steffen Macke" />
        </screenshot>
      </figure>  
    </sect2>
    <sect2 id="line-properties">
      <title>Linieneigenschaften</title>
      <para>
        Alle Linien besitzen die folgenden Eigenschaften: Breite, Farbe, 
        Linienstil und Pfeile. Diese Eigenschaften können über den folgenden
        Dialog bearbeitet werden.
      </para>
      <figure>
        <title>Linieneigenschaften</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Linieneigenschaften</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/linieneigenschaften" srccredit="Steffen Macke" />
        </screenshot>
      </figure>
      <sect3 id="line-thickness">
        <title>Linienbreite</title>
        <para>
          Die Linienbreite wird in Zentimetern gemessen und kann durch direkte
          Eingabe oder das Klicken der Vergrößern/Verkleinern-Knöpfe.
        </para>
      </sect3>
      <sect3 id="line-colors">
        <title>Linienfarbe</title>
        <figure>
          <title>Linienfarbe</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Linienfarben</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/linienfarben" srccredit="Steffen Macke" />
          </screenshot>
        </figure>
        <para>
          Linienfarben werden über die Linienfarbenauswahlliste oder die Auwahl
          des Punktes "Weitere Farben..." (dieser öffnet den Farbauswahldialog)
          bestimmt.
           
          Unter <link linkend="colors">Farben</link> finden Sie weitere Informationen
          zur Farbauswahl.
        </para>
      </sect3>
      <sect3 id="line-styles">
        <title>Linienstil</title>
        <figure>
          <title>Linienstil</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Linienstil</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/linienstil" srccredit="Steffen Macke" />
          </screenshot>
        </figure>
        <para>
          Die Art der Linie (durchgezogen, gepunktet, usw.) kann durch 
          Auswahl einer der gezeigten 5 Optionen bestimmt werden. Falls Sie eine
          gestrichelte Linien wählen, können Sie auch eine Strichlänge in 
          Zentimetern angeben.s
        </para>
      </sect3>

      <sect3 id="arrows">
        <title>Pfeile</title>
        <figure>
          <title>Pfeile</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Pfeilarten</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/pfeilarten" srccredit="Steffen Macke" />
          </screenshot>
        </figure>
        <para>
          Die Start- und Endpfeile können über die Auswahlliste im Dialog
          gewählt werden. Falls Sie keinen Pfeil wünschen, wählen Sie das
          einfache Linienende am Beginn der Liste.
        </para>
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="image">
      <title>Bild</title>
      <figure>
        <title>Bild</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Bild</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/toolbox-image" srccredit="Mark Dexter" />
        </screenshot>
      </figure>  
      <para>
        Ein Diagramm kann neben Objekten auch Bilder enthalten. Um ein Bild zu
        einem Diagramm hinzuzufügen, klicken Sie das Bildsymbol und
        anschliessend auf die Zeichenfläche. Es wird zunächst der Platzhalter
        "Broken Image" eingefügt. Durch einen Doppelklick auf diesen Platzhalter
        öffnen Sie den Eigenschaftendialog des Bildes. Dort können Sie durch
        Klick auf den Knopf "Auswählen" die gewünschte Bilddatei bestimmen.
        Nach einem Klick auf "OK" wird das Bild im Diagramm angezeigt.
        Sie können die Bildgröße über die grünen Objekthandgriffe ändern.
      </para>
      <para>Die folgenden Bildformate werden in der Regel für Bilder
        in
        <application>Dia</application> unterstützt:
        <itemizedlist>
          <listitem><simpara>BMP</simpara></listitem>
          <listitem><simpara>JPEG</simpara></listitem>
          <listitem><simpara>PNG</simpara></listitem>
          <listitem><simpara>SVG</simpara></listitem>
          <listitem><simpara>XPM</simpara></listitem>
        </itemizedlist>
        Die genaue Liste ist abhängig von der Systemkonfiguration (den
        von der Gdk-Pixbuf-Bibliothek unterstützen Formaten).
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="outline">
      <title>Kontur</title>
      <para>
        Rotation von Texten ist eine der meistgefragten Fähigkeiten von Dia.
        Durch das Kontur-Objekte steht diese Funktionalität zur Verfügung.
        Der Rotationswikel lässt sich über den Eigenschaftendialog bestimmen.
      </para>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
