<chapter label="3" id="canvas-chapter">
<title>Die Zeichenfläche</title>
 <sect1 id="canvas">
  <title>Einführung zur Zeichenfläche</title>
   <para>
    Dias Zeichenfläche ist der Fensterbereich, der das Diagramm enthält. Alle
    Zeichenobjekte werden auf der Zeichenfläche platziert und arrangiert.
   </para>
  </sect1>
  <sect1 id="gridlines">
  <title>Gitternetzlinien</title>
   <para>
    Gitternetzlinien sind mit den Linien des Millimeterpapiers vergleichbar.
    Sie erlauben es dem Nutzer, Zeichenobjekte auszurichten. Die Gitternetzlinien
    können durch die Auswahl von 
    <menuchoice>
     <guimenu>
      Ansicht
     </guimenu>
     <guimenuitem>
      Gitter anzeigen
     </guimenuitem>
    </menuchoice> im Menü temporär deaktiviert werden. 
  </para>
  <para>
  Gitternetzlinien können über den im Menü unter 
    <menuchoice>
     <guimenu>
      Datei
     </guimenu>
     <guimenuitem>
      Diagrammeigenschaften</guimenuitem></menuchoice>
   erreichbaren Dialog (siehe untenstehende Abbildung) angepasst werden.
       <figure>
      <title>Diagrammeigenschaften / Gitter</title>
     <screenshot>
      <screeninfo>Diagrammeigenschaften / Gitter</screeninfo>
      <graphic format="PNG" fileref="graphics/diagrammeigenschaften-gitter" 
   srccredit=
      "Steffen Macke" />
    </screenshot>
    </figure>
  Falls das Häkchen bei "Dynamisches Gitter" gesetzt ist, passen sich
  die Gitternetzlinien automatisch an, sobald Sie in das Diagramm hinein- oder
  hinauszoomen. Der auf der Zeichenfläche sichtbare Abstand der Gitternetzlinien
  bleibt dabei konstant. Ausserdem deaktiviert das Dynamische Gitter die anderen 
  Gitternetzkonfigurationsoptionen.
   </para>
  <para>
   Wenn das Dynamische Gitter deaktiviert ist, bleibt der Abstand der 
   Gitternetzlinien konstant. Sobald Sie in das Diagramm hinein- oder herauszoomen
   wird sich der auf der Zeichenfläche sichtbare Abstand der Gitternetzlinien
   verändern, das Gitter wird dichter oder weniger dicht erscheinen.
   </para>
  <para>
   Der horizontale (X) und vertikale (Y) Abstand der Gitternetzlinien kann in 
   Zentimetern eingegeben werden oder durch die Knöpfe mit Pfeilsymbol vergrößert
   bzw. verkleinert werden. Neben den sichtbaren Gitternetzlinien bitet Dia
   unsichtbare Gitternetzlinien, die ebenfalls zur Ausrichtung von
   Zeichenobjekten genutzt werden können. Der Wert "Sichtbarer Abstand"
   gibt das Verhältnis von sichtbaren zu unsichtbaren Gitternetzlinien an. 
   Beträgt der Wert 1, so sind alle Gitternetzlinien sichtbar. Beträgt er 2, so
   ist jede zweite Gitternetzlinie sichtbar.
   </para>
  <para>
  Durch das Setzen des Häkchens bei "Sechseckgitter" kann ein 
  Sechseckgitter statt des Rechteckgitters genutzt werden. Die Gittergröße
  wird ebenfalls in Zentimetern angegeben.
  </para>
  <para>
  Das "Einrasten am Gitter" kann über einen Knopf in der Werkzeugleiste
  über der Zeichenfläche ein- und ausgeschaltet werden. Ist es eingeschaltet,
  so werden Zeichenobjekte bei der Bewegung gezwungen, sich an den Gitternetzlinien
  auszurichten. 
    <figure>
      <title>Knopf "Einrasten am Gitter"</title>
     <screenshot>
      <screeninfo>Umschaltknopf "Einrasten am Gitter"</screeninfo>
      <graphic format="PNG" fileref="graphics/einrasten-am-gitter-knopf" 
   srccredit=
      "Steffen Macke" />
    </screenshot>
    </figure> 
  </para>
  </sect1>
  <sect1 id="Rulers">
  <title>Lineale</title>
   <para>
    Lineale am oberen und linken Rand der Zeichenfläche angezeigt. Sie zeigen
    die Größe der Zeichenfläche in Zentimetern. Dabei muss ein angezeigter 
    Zentimeter nicht unbedingt einen Zentimeter auf dem Bildschirm entsprechen.
    Wie groß ein Zentimeter der Zeichenfläche auf dem Bildschirm erscheint, ist
    vom gewählten Zoomfaktor und der Monitorauflösung in DPI abhöngig. Bei
    einer Monitorauflösung von 96 DPI und einem Zoomfaktor von 185% wird
    beispielsweise wird ein Zentimeter auf der Zeichenfläche ein Zentimeter auf 
    dem Monitor entsprechen. Unabhängig von diesen Einstellungen können Sie mit
    dem Bildschirmlineal immer die Größe der Zeichenobjekte abmessen.   
   </para>
  <note>
     <para>
       Wenn Sie ein Diagramm drucken und die Skalierung auf 100% einstellen,
       wird das Diagramm immer massstabsgetreu gedruckt - unabhöngig von der
       Auflösung des Druckers oder dem Zoomfaktor der Zeichenfläche.
     </para>
    </note>
     <para>
     Jedes Lineal hat einen beweglichen Pfeil, der die exakte Mauskoordinate 
     angibt. Wenn der Nutzer beispielsweise die Maus nach oben bewegt, wird sich
     der Pfeil des rechten Lineals mitbewegen. Diese Pfeile sind nützlichen, wenn
     Zeichenobjekte an einer exakt an einem definierten Punkt positioniert werden 
     müssen.
 </para>
  <figure>
      <title>Lineal mit rot eingekreisten Pfeilen</title>
     <screenshot>
      <screeninfo>Lineal mit rot eingekreisten Pfeilen</screeninfo>
      <graphic format="PNG" fileref="graphics/lineal-pfeile" 
   srccredit=
      "Mark Dexter" />
    </screenshot>
    </figure>  
   <para>
    Lineale können durch die Auswahl von
    <menuchoice>
     <guimenu>
      Ansicht
     </guimenu>
     <guimenuitem>
      Lineale anzeigen
     </guimenuitem>
    </menuchoice> temporär ausgeblendet werden. Anders als Gitternetzlinien 
    können Lineale nicht per Voreinstellung für neue Dokumente deaktiviert
    werden.  
   </para>
  </sect1>
  <sect1 id="background-color">
  <title>Hintergrundfarbe</title>
   <para>
    Die Option "Hintergrundfarbe" erlaubt es Ihnen, die Farbe der
    Zeichenfläche zu ändern. Die voreingestellte Farbe ist Weiss. Sie können
    die Farbe durch die Auswahl von
    <menuchoice>
      <guimenu>
        Datei
      </guimenu>
        <guimenuitem>
        Diagrammeigenschaften
      </guimenuitem>
    </menuchoice>
    und die Auswahl des Reiters "Farben". Die Hintergrundfarbe ist die erste
    Option. Die Hintergrundfarbe kann durch das Öffnen der Auswahlliste mit
    Ihrer Standardfarbauswahl geändert werden. Unter <link linkend="colors"> 
  Objekte / Farben </link> finden Sie weitere Informationen zur Farbauswahl.
  </para> 
    <figure>
      <title>Hintergrundfarbe ändern</title>
     <screenshot>
      <screeninfo>Hintergrundfarbe ändern</screeninfo>
      <graphic format="PNG" fileref="graphics/diagrammeigenschaften-farben" 
   srccredit=
      "Steffen Macke" />
    </screenshot>
    </figure>  
  <note>
  <para>
    Die Gitternetzlinien werden Ihre Farbe automatisch ändern, um sichtbar zu 
    bleiben, wenn Schwarz als Hintergrundfarbe gewählt wird.
  </para> </note>
  </sect1>
  <sect1 id="zooming">
  <title>Zoomen</title>
   <para>
    Zoomen erlaubt es dem Nutzer, heranzuzoomen (Dinge größer zu machen) oder
    wegzuzoomen (Dinge kleiner zu machen). Heranzoomen ist nützlich, wenn 
    Sie versuchen, sehr präzise zu zeichnen. Wegzoomen ist hilfreich, wenn
    Sie einen größeren Ausschnitt des Diagrames sehen wollen.
   </para>
   <para>
    Die Zeichenfläche kann bis 2500% heran- und bis 5% weggezoomt werden.
    Es gibt unterschiedliche Möglichkeiten, zu zoomen.
   <figure>
      <title>Vergrößern-Werkzeug</title>
     <screenshot>
      <screeninfo>Vergrößern-Werkzeug</screeninfo>
      <graphic format="PNG" fileref="graphics/toolbox-magnify" 
   srccredit=
      "Mark Dexter" />
    </screenshot>
    </figure>  
  </para>
  <para>
  Der Werkzeugkasten enthält ein Vergrößern-Werkzeug. Wenn Sie das Werkzeug
  auswählen und irgendwo auf die Zeichenfläche klicken, wird mit Faktor 2 
  herangezoomt (beispielsweise von 100% auf 200%) und die Zeichenfläche um den 
  Klickpunkt zentriert. Halten Sie die Shift-Taste während des Klicks gedrückt,
  so wird der Vorgang umgekehrt (mit Faktor 2 weggezoomt).
  </para>
   <figure>
      <title>Zoomen der Zeichenfläche</title>
     <screenshot>
      <screeninfo>Zoomen der Zeichenfläche</screeninfo>
      <graphic format="PNG" fileref="graphics/zeichenflaeche-zoomen" 
   srccredit=
      "Steffen Macke" />
    </screenshot>
    </figure>  
   <para>
  Dia besitzt eine Zoom-Auswahlliste in der Werkzeugleiste. Diese Auswahlliste
  erlaubt es, einen Zoomfaktor einzugeben oder aus einer Liste vorgegebener
  Faktoren zu wählen.
  </para>
   <figure>
      <title>Zoom-Optionen im Menü Ansicht</title>
     <screenshot>
      <screeninfo>Zoom-Optionen im Menü Ansicht</screeninfo>
      <graphic format="PNG" fileref="graphics/zoom-menue" 
   srccredit=
      "Steffen Macke" />
    </screenshot>
    </figure>  
    <para>
  Das Menü Ansicht hat Optionen für Heranzoomen (Strg++), Wegzoomen (Strg+-),
  eine Auswahl von Zoomfaktoren und Einpassen (Strg+E).
  </para>
  <tip>
  <para>
  Die Tastenkombination Strg+E (Einpassen) ist sehr nützlich, um das gesamte 
  Diagramm in das Fenster einzupassen. Sie ermöglicht auch eine schnelle Prüfung,
  um zu sehen, ob es Objekte ausserhalb der momentan sichtbaren Zeichenfläche 
  gibt.
  </para>
  </tip>
  </sect1>
 
    <sect1 id="view-menu">
  <title>Andere Ansichts-Optionen</title>
 <para>
      <figure>
        <title>Menü Ansicht</title>
       <screenshot>
        <screeninfo>Menü Ansicht</screeninfo>
        <graphic format="PNG" fileref="graphics/ansicht-menue" 
     srccredit=   "Steffen Macke" />
        </screenshot>
      </figure>
   </para>
   <para>
 Neben den oben erwähnten Zoom-Optionen bietet das Menü Ansicht weitere
 nützliche Funktionen. Diese werden im Folgenden diskutiert.
 </para>
 <itemizedlist>
 <listitem>
   <para>
  Vollbild (F11) schaltet zwischen dem normalen Fenster und der Vollbild-Ansicht um.
  </para>
  </listitem>
   <listitem>
   <para>
  Kantenglättung schaltet die Kantenglättung ein und aus.
  </para>
  </listitem>
   <listitem>
   <para>
  Gitter anzeigen schaltet die Gitternetzlinien ein und aus.
  </para>
  </listitem>
   <listitem>
   <para>
  Am Gitter einrasten schaltet das Einrasten am Gitter ein und aus.
  </para>
  </listitem>
    <listitem>
   <para>
  An Objekten einrasten schaltet das Einrasten an Objekten ein und aus. Wenn
  diese Option aktiviert ist, können Linien durch Ziehen des Linienendpunktes auf
  ein Objekt mit dem Hauptverbindungspunkt des Objektes verbunden werden. Wenn
  diese Option deaktiviert ist, müssen Linienenden auf den Hauptverbindungspunkt
  gezogen werden, um eine Verbindung herzustellen.
  </para>
  </listitem>
    <listitem>
   <para>
  Lineale anzeigen schaltet die Linealanzeige ein oder aus.
  </para>
  </listitem>
    <listitem>
   <para>
  Verbindungspunkte anzeigen schaltet die Verbindungspunktanzeige ein oder aus.
  </para>
  </listitem>
    <listitem>
   <para>
  Neue Ansicht öffnet einen neuen Reiter, der das gleiche Diagramm anzeigt. Dies
  kann nützlich sein, wenn Sie verschiedene Teile des Diagramms gleichzeitig
  sehen und bearbeiten wollen.
  </para>
  <tip>
  <para>
  Wenn Sie "Neue Ansicht" oder "Ansicht klonen" nutzen, um das Diagramm in einem
  zweiten Reiter zu öffnen, werden Änderungen sofort im anderen Reiter angezeigt.
  Falls Sie das Diagramm in zwei Instanzen öffnen (z.B. mit Datei / Öffnen), 
  müssen Sie die Änderungen der einen Instanz speichern und die zweite Instanz
  neu laden, um die Änderungen in der zweiten Instanz zu sehen. Deshalb sollten
  Sie normalerweise "Neue Ansicht" oder "Ansicht klonen" bevorzugen. 
  </para>
  </tip>
  </listitem>
    <listitem>
   <para>
  Ansicht klonen verhält sich wie "Neue Ansicht", kopiert aber Zoom und 
  Zeichenfläche der Ausgangsansicht, statt die voreingestellten Werte zu
  verwenden.
  </para>
  </listitem>
    <listitem>
   <para>
  Einpassen zoomt automatisch zum größtmöglichen Zoomfaktor, der es erlaubt das
  komplette Diagramm im Fenster darzustellen.
  </para>
  </listitem>
 <listitem>
   <para>
  Aktualisieren zeichnet das Diagramm auf die Zeichenfläche. Dies ist 
  normalerweise nicht notwendig. Falls der Zeichenflächeninhalt einmal nicht
  aktuell ist (beispielsweise ein Teil einer gelöschten Linie noch sichtbar ist),
  wählen Sie "Aktualisieren".
  </para>
  </listitem>
  </itemizedlist>
  </sect1>
   <sect1 id="undo-redo">
  <title>Rückgängig und Wiederholen</title>
   <para>
  <application>Dia</application> unterstützt Rückgängig und Wiederholen bei
  den meisten Operationen. Um eine Operation rückgängig zu machen, drücken Sie
  Strg+Z oder wählen Sie 
  <menuchoice><guimenu>Bearbeiten</guimenu>
            <guimenuitem>Rückgängig</guimenuitem></menuchoice> aus dem Menü. 
            Um eine Operation zu wiederholen, drücken Sie Strg+Shift+Z oder
            wählen Sie 
      <menuchoice><guimenu>Bearbeiten</guimenu>
            <guimenuitem>Wiederholen</guimenuitem></menuchoice> im Menü.
  </para>
  </sect1>
</chapter>


<!--
Local Variables:
sgml-parent-document: "dia.xml"
End:
-->
