<chapter label="2" id="quickstart-chapter">
  <title>Schnellstart</title>
  <para>
    Dieses Schnellstart-Kapitel soll Ihnen helfen, Diagramme zu erstellen, ohne das
    komplette Handbuch zu lesen.
  </para>
  <sect1 id="what-can-you-do">
    <title>Was können Sie tun?</title>
    <para>
      <application>Dia</application> ist eine Zeichenanwendung, die es erlaubt,
      eine Vielzahl an Diagrammen zu erstellen. <application>Dia</application> 
      ist einfach zu erlernen und dabei flexibel genug, um erfahrenen Anwendern
      die Erzeugung hochgradig angepasster Diagramme zu ermöglichen. Im folgenden
      sind zwei einfache Diagramme dargestellt, die schnell mit 
      <application>Dia</application> gezeichnet werden können.
      <figure>
        <title>Netzwerk-Beispieldiagramm</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Dieses Diagramm eines Heimnetzwerkes wurde in weniger als
            5 Minuten mit <application>Dia</application> erstellt.
          </screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/beispiel-netzwerkdiagramm" srccredit="Steffen Macke" />
        </screenshot>
      </figure>
    </para>
  </sect1>
  <sect1 id="starting-dia">  <title>Dia starten</title>
    <para>
      Sie können Dia aus dem Hauptmenü (Startmenü) starten, indem Sie auf das
      Dia-Symbol klicken. Alternativ können Sie auf ein im Dia-Format vorliegendes
      Diagramm klicken, oder <command>dia</command> in der Kommandozeile eingeben.
    </para>
  </sect1>
  <sect1 id="creating-canvas">
    <title>Zeichenfläche erzeugen</title>
    <para>
      Alle Diagramme werden auf Ihrer eigenen <emphasis>Zeichenfläche</emphasis>
      gezeichnet. Wenn Sie Dia zum ersten Mal starten, wird automatisch eine
      leere Zeichenfläche angelegt. Sie können jederzeit eine neue Zeichenfläche
      erzeugen, indem Sie den Menüpunkt
      <menuchoice>
        <guimenu>Datei</guimenu>
        <guimenuitem>Neues Diagramm</guimenuitem>
      </menuchoice>
      aufrufen.
      Die Zeichenfläche kann in verschiedener Hinischt angepasst werden,
      beispielsweise durch eine Änderung der Hintergrundfarbe oder mit
      Gitternetzlinien. Das Kapitel <link linkend="canvas-chapter">Die 
      Zeichenfläche</link> enthält weitere Informationen zur Anpassung der 
      Zeichenfläche.
    </para>
    <figure>
      <title>Leere Zeichenfläche</title>
      <screenshot>
        <screeninfo>Leere Zeichenfläche
        </screeninfo>
        <graphic format="PNG" fileref="graphics/dia-start" srccredit="Steffen Macke" />
      </screenshot>
      <blockquote>
        <simpara>Dia mit leerer Zeichenfläche und Werkzeugkasten links.</simpara>
      </blockquote>
    </figure>
  </sect1>
  <sect1 id="making-diagram">
    <title>Ein Diagramm erstellen</title>
    <para>
      Ein Diagramm besteht aus Objekten. Objekte sind Symbole oder Linien in
      unterschiedlichen Formen und Farben. Objekte können einfache 
      Linienzeichnungen, Texte oder Farbbilder sein. Einige Objekte erlauben
      die Texteingabe und -darstellung im Objekt.
    </para>
    <para>
      Diagramme mit Dia zu erzeugen, ist einfach. Der Werkzeugkasten enthält
      eine Palette von Objekten, unter anderem einfache Formen, Linien und
      spezialisierte Objekte. Um ein Objekt zur Zeichenfläche hinzuzufügen,
      klicken Sie zunächst auf das gewünschte Objekt und anschliessend auf den
      Punkt in der Zeichenfläche, an dem das Objekt eingefügt werden soll.
      Nach dem Klick erscheint das Objekt auf der Zeichenfläche. Im Kapitel 
      <link linkend="adding-objects"> 
        Objekte hinzufügen </link> finden Sie weitere Informationen zu diesem
        Thema.
    </para>
    <para>
      Auf der Zeichenfläche können Objekte durch klicken und ziehen mit der Maus
      bewegt werden. Durch klicken und ziehen der grünen und roten "TODO_handles"
      kann die Objektgröße verändert werden. In den Kapitel
       <link linkend="moving-objects"> Objekte bewegen </link> und 
      <link linkend="resizing-objects"> Objektgrößen verändern </link> finden
      Sie weiterführende Informationen.
    </para>
    <para>
      Objekte können durch Linien verbunden werden. Ziehen Sie einfach ein
      Linienende auf einen Verbindungspunkt eines Objektes (durch ein kleines 
      blaues "x" markiert). Sobald Objekte verbunden sind, verlängert bzw.
      verkürzt sich die Verbindungslinie, wenn die Objekte bewegt werden. Somit
      bleiben die Objekte verbunden. Das Kapitel                                                                     
      See <link linkend="connecting-objects">
        Objekte mit Linien verbinden</link> beschreibt detailliert, wie sich
        Objekte verbinden lassen.  
    </para>
    <para>
      Im Werkzeugkasten können Sie durch einen Doppelklick auf ein Objekt dessen
      vorbelegte Eigenschaften ansehen und bearbeiten. Dadurch können Sie
      verschiedene Voreinstellungen für das Objekt definieren. Für Objekte, die
      Texte enthalten, lassen sich Textausrichtung und Schriftarten anpassen.
      Für Standardobjekte lassen sich Transparenz, Eckenrundung und das 
      Seitenverhältnis anpassen. Im Kapitel 
      <link linkend="default-properties">Quellen der vorbelegten Eigenschaften
      </link> können Sie weitere Details nachlesen. 
    </para>
    <para>
      Dia enthält einen Standardsatz von allgemeinen Polygon- und Linienobjekten 
      (mehr dazu im Kapitel <link linkend="objects-chapter"> Objekte
      </link>). Weiterhin enthält Dia eine Anzahl von vordefinierten Objekten
      für unterschiedliche Zwecke - unter anderem Flussdiagramme, UML Diagramme,
      Netzwerkpläne und viele andere. Weitere Informationen dazu lesen Sie im
      Kapitel 
      <link linkend="special-object-categories"> Spezielle Objekte 
      </link>.
      Sollte das gewünschte Objekt in Ihrer Dia-Installation fehlen, finden Sie
      es eventuell im Internet in der <ulink type="http" 
      href="http://dia-installer.de/shapes_de.html">
      Fundgrube für Dia-Objekte</ulink>. Die dort gelisteten Objekte lassen sich
      über den grafischen Assistenten <application>diashapes</application>
      komfortabel installieren.
    </para>
    <para>
      Viele typische Aufgaben in Dia erfordern die Auswahl eines oder mehrerer
      Objekte. Dia unterstützt mehrere Arten der schnellen Objektauswahl - im
      Kapitel 
      <link linkend="selecting-chapter"> Objekte auswählen 
      </link> erfahren Sie näheres.
    </para>
    <para>
      Dia kann auf unterschiedliche Weise an Ihre Anforderungen angepasst werden.
      <!--  todo Details dazu sind im Kapitel <link linkend="usage-customization"> 
        Anpassung </link> zusammengefasst. -->
    </para>
    <para>
      Folien ermöglichen es, ein Diagramm in mehrere übereinanderliegende
      Ebenen zu gliedern und diese Ebenen unabhängig voneinander zu bearbeiten.
      <!-- todo Wie das funktioniert, erfahren Sie im Kapitel <link linkend="layers-chapter"> 
      Folien verwalten
      </link> . -->
    </para>
    <para>
      Dia macht es Nutzern einfach, eigene (benutzerdefinierte) Objekte
      zu erstellen. Das Kapitel
     <!-- todo <link linkend="custom-shapes-chapter"> Benutzerdefinierte Objekte
      </link> erklärt, wie Sie die solche Objekte erstellen. -->
    </para>
  </sect1>
  <sect1 id="save-print-diagram">
    <title>Speichern und Drucken von Diagrammen</title>
    <para>
      Dia bietet die Standard-Funktionen zum speichern und drucken, zu finden
      sind sie im Datei-Menü. Die Auswahl des Menüpunktes
      <menuchoice>
        <guimenu>
          Datei
        </guimenu>
        <guimenuitem>
          Seiteneinrichtung
        </guimenuitem></menuchoice>
      erlaubt es Papiergröße, -ausrichtung und Druckränder zu wählen. Der
      Seiteneinrichtungsdialog erlaubt es auch, zu wählen, ob ein Diagramm
      massstäblich (Prozenteingabe) gedruckt werden soll oder ob es auf eine
      feste größe (in Zentimetern) skaliert werden soll.
    </para>
    <para>
      Dia unterstützt eine Vielzahl von Formaten, die sich exzellent zur
      Veröffentlichung im Internet eignen.
      Unter anderem:
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <simpara>
            Computer Graphics Metafile (.cgm)
          </simpara>
        </listitem>
        <listitem>
          <simpara>
            Eingebettetes Postscript (.eps)
          </simpara>
        </listitem>
        <listitem>
          <simpara>
            Dia Format (.dia)
          </simpara>
        </listitem>
        <listitem>
          <simpara>
            Portable Network Graphics (.png)
          </simpara>
        </listitem>
        <listitem>
          <simpara>
            Visio (.vdx)
          </simpara>
        </listitem>
        <listitem>
          <simpara>
            Scalable Vector Graphics  (.svg)
          </simpara>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
    <para>
      Im Kapitel <link linkend="loadsave-chapter"> Laden und Speichern von 
      Diagrammen 
      </link> finden Sie weitere Informationen zu den von Dia unterstützten
      Dateiformaten.
    </para>
  </sect1>
  <sect1 id="quickstart-commandline">                                                     
    <title>Dia in der Kommandozeile ausführen</title>
    <para>
      Dia kann von der Kommandozeile ausgeführt werden.
      Dadurch kann Dia in Stapelverarbeitungsdateien genutzt werden. 
      <!--  todo Unter 
      <link linkend="commandline"> 
        Dia-Kommandozeile </link> finden Sie weitere Information zu diesem Thema. -->
    </para>
  </sect1>
  <sect1 id="who-appeal-too">                                                     
    <title>Wem nützt Dia?</title>
    <para>
      Dia kann von vielen Leuten in unterschiedlichen Branchen genutzt werden.
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            Ein Systementwickler kann 
            <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/SADT">SADT</ulink>-Diagramme 
            zur Systemanalyse und -entwurf erstellen.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Ein Anforderungsingenieur kann beispielsweise 
            <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/KAOS_(software_development)">RE-KAOS</ulink>,
            RE-Jackson oder RE-I*-Diagramme erzeugen.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Ein Softwareentwickler kann verschiende Arten von   
            <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/Unified_Modeling_Language">UML</ulink>-Diagramme
            zeichnen und diese mit der Flexibilität eines universellen 
            Zeichenprogrammes erweitern. Auch Programmablaufpläne können mit Dia
            erzeugt werden.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            Ein Datenbankspezialist kann Relationen in  
            <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/Entity-relationship_model">ER</ulink>-Diagramme
            visualisieren.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            Ein Betriebsingenieur kann 
            <ulink url="http://en.wikipedia.org/wiki/Control_theory">Kybernetik</ulink>-Diagramme
            erzeugen.
          </para>
        </listitem>

        <listitem>
          <para>
            Ein Netzwerkadministrator kann einen Überblick des Firmennetzwerkes
            entwerfen.
          </para>
        </listitem>                                                             
        <listitem>
          <para>
            Ein Elektroingenieur kann <application>Dia</application> nutzen, um
            elektrische Schaltkreise zu erläutern.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Ein Maschinenbauingenieur kann hydraulische und pneumatische Schemata
            zeichnen.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Ein Bauingenieur kann statische Systeme mit <application>Dia</application>
            skizzieren.
          </para>
        </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
  </sect1>
</chapter>                                              
