<chapter label="4" id="objects-chapter">
  <title>Objekte und der Werkzeugkasten</title>
  <para>
    Ein Diagramm in <application>Dia</application> besteht aus einer Menge an
    Objekten. Objekte sind vor- oder benutzerdefinierte Symbole. Der 
    Werkzeugkasten erlaubt es, die gewünschten Objekte zu wählen und Voreinstellungen
    der Objekteigenschaften vorzunehmen
  </para>
  <sect1 id="toolbox-overview">
    <title>Überblick über Dias Werkzeugkasten</title>
    <figure>
      <title>Dias Werkzeugkasten</title>
      <screenshot>
        <screeninfo>Dias Werkzeugkasten</screeninfo>
        <graphic format="PNG" fileref="graphics/werkzeugkasten" srccredit="Steffen Macke" />
      </screenshot>
    </figure>
    <para>
      Wenn <application>Dia</application> ausgeführt wird, befindet sich der
      Werkzeugkasten auf der linken Seite des Fensters (Es gibt auch die
      Möglichkeit, Werkzeugkasten und Zeichenfläche in getrennten Fenstern 
      darzustellen). Der Werkzeugkasten enthält Objektpaletten und andere
      Kontrollelemente. Der Werkzeugkasten ist in drei Regionen unterteilt.
      Die obere Region enthölt 16 Knöpfe, mit den ersten vier lässt sich das
      Diagramm manipulieren, die folgenden 12 sind grundlegende Zeichenobjekte.
    </para>
    <para>
      Der mittlere Teil des Werkzeugkastens enthölt den gewählten Objektbogen.
      Mit ihm lassen sich Objekte aus einer Vielzahl von mitgelieferten 
      Objektbögen wählen, beispielsweise Flussdiagramm, Netzwerk, UML, uvm.
    </para>
    <para>
      Der untere Teil des Werkzeugkastens enthält Kontrollelemente um 
      Einstellungen für Objekte zu treffen, die zur Zeichenfläche hinzugefügt
      werden. Diese Einstellungen beinhalten Vordergrundfarbe, Hintergrundfarbe
      und Linienstärke. Drei Kontrollelemente erlauben es, Linieneigenschaften zu
      definieren: Anfangspfeil, Linienart und Endpfeil.
    </para>
    <sect2 id="toolbox-modify">
      <title>Werkzeug "Objekte verändern"</title>
      <figure>
        <title>Werkzeug "Objekte verändern"</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Werkzeug "Objekte verändern"</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/toolbox-modify" srccredit="Mark Dexter" />
        </screenshot>
      </figure> 
      <para>
        Das Werkzeug "Objekte verändern" ist vorausgewählt, wenn Dia gestartet
        wird. Dieses Werkzeug erlaubt es, ein oder mehrere Objekte auf der
        Zeichenfläche auszuwählen. Nachdem ein Objekt der Zeichenfläche
        hinzugefügt wurde, wird das Werkzeug "Objekte verändern" automatisch
        ausgewählt. Dadurch ist es einfach, ein Objekt zur Zeichenfläche
        hinzuzufügen und dann mit der Arbeit fortzufahren, ohne das Werkzeug
        "Objekte verändern" neu auszuwählen.
      </para>
      <tip>
        <para>
          Mit der Leerzeichentaste kann zwischen einem Objektwerkzeug und dem
          Werkzeug "Objekt verändern" gewechselt werden. Falls Sie beispielsweise
          dem Diagramm mehrere Rechteck-Objekte hinzufügen wollen: Klicken Sie
          zuerst auf das Rechteck-Symbol und dann auf die Zeichenfläche, um das
          Rechteck einzufügen. Dadurch wird das Werkzeug "Objekt verändern"
          automatisch ausgewählt. Um das Rechteck-Werkzeug wieder auszuwählen,
          drücken Sie die Leerzeichentaste.Sie können jetzt wieder in der
          Zeichenfläche klicken, um ein zweites Recheck hinzuzufügen. Fahren Sie
          fort, die Leerzeichentaste zu drücken und zu klicken, um die gewünschte
          Anzahl an Rechtecken hinzuzufügen.
        </para>
      </tip>
      <tip>
        <para>
          Sie können <application>Dia</application> anpassen und die automatische
          Auswahl des Werkzeuges "Objekt verändern" deaktivieren. Unter
          <!-- todo <link linkend="user-interface">Anpassung / Benutzerschnittstelle</link> 
          finden Sie weitere Informationen. --> 
        </para>
      </tip>
    </sect2>
    <sect2 id="toolbox-edit-text">
      <title>Textbearbeitung-Werkzeug</title>
      <para>
        Bevor das Textbearbeitung-Werkzeug genutzt werden kann, muss zunächst
        ein entsprechendes Objekt, beispielsweise ein Textobjekt, zur
        Zeichenfläche hinzugefügt werden. Das Textbearbeitung-Werkzeug kann auch
        durch das Drücken der Taste "F2" aktiviert werden und bleibt aktiv,
        bis die Taste "Esc" gedrückt wird. 
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="toolbox-magnify">
      <title>Vergrößern-Werkzeug</title>
      <figure>
        <title>Vergrößern-Werkzeug</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Vergrößern-Werkzeug</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/toolbox-magnify" srccredit="Mark Dexter" />
        </screenshot>
      </figure>
      <para>
        Das Vergrößern-Werkzeug ist eine Möglichkeit heran- und wegzuzoomen.
        Unter   
        <link linkend="zooming">Die Zeichenfläche / Zoomen</link> finden Sie
        weitere Informationen. Das Vergrößern-Werkzeug bleibt aktiv, bis Sie
        ein anderes Werkzeug aktivieren.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="toolbox-scroll">
      <title>Werkzeug "Diagramminhalt verschieben"</title>
      <figure>
        <title>Werkzeug "Diagramminhalt verschieben"</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Werkzeug "Diagramminhalt verschieben"</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/toolbox-scroll" srccredit="Mark Dexter" />
        </screenshot>
      </figure>
      <para>
        Das Werkzeug "Diagramminhalt verschieben" wird genutzt, um sich im
        Diagramm zu bewegen. Wenn dieses Werkzeug aktiviert ist, wird der 
        Mauszeiger zu einer Hand und durch Klicken und Ziehen kann man das 
        Diagramm in der Zeichenfläche verschieben. Das Werkzeug "Diagramminhalt
        verschieben" bleibt aktiv, bis ein anderes Werkzeug ausgewählt wird.
        Durch das drücken der Taste "S" lässt sich das Werkzeug auswählen.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="toolbox-basic">
      <title>Grundlegende Objekte</title>
      <para>
        Die auf "Objekt verändern", Textbearbeitung, Vergrößern und "Diagramminhalt
        verschieben" folgenden 12 Knöpfe erlauben es, grundlegende Objekte auf
        der Zeichenfläche zu platzieren. Unter  
        <link linkend="basic-objects-introduction">Einführung in grundlegende 
        Objekte</link> finden Sie weiterführende Informationen dazu.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="toolbox-special">
      <title>Spezielle Objekte</title>
      <figure>
        <title>Spezielle Objekte</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Spezielle Objekte</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/andere-objektboegen" srccredit="Steffen Macke" />
        </screenshot>
      </figure>
      <para>
        Im Werkzeugkasten befindet sich unterhalb der grundlegenden Objekte eine
        Auswahlliste, die es erlaubt Objektbögen mit speziellen Zeichenobjekten 
        zu wählen. Wie in der obenstehenden Abbildung ersichtlich, wird 
        <application>Dia</application> mit einer großen Anzahl an speziellen 
        Objekten ausgeliefert. Um ein spezielles Objekt zu nutzen, wählen Sie
        zunächst den gewünschten Objektbogen in der Auswahlliste. Dann klicken
        Sie auf das gewäschte Objekt und anschliessend auf die Zeichenfläche,
        um das Objekt einzufügen. Unter
        <link linkend="special-object-categories">Kategorien von speziellen 
        Objekten</link> finden Sie Informationen darüber, welche speziellen
        Objekte verfügbar sind.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="toolbox-lower">
      <title>Vorausgewählte Farbe, Strichstärke und Linienart</title>
      <figure>
        <title>Vorausgewählte Farbe, Strichstärke und Linienart</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Vorausgewählte Farbe, Strichstärke und Linienart</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/toolbox-lower" srccredit="Mark Dexter" />
        </screenshot>
      </figure>
      <para>
        Unter der Palette von speziellen Objekten befinden sich Elemente, um
        Vorder- und Hintergrundfarbe, Linienstärke und -art vorzubelegen.
        Diese Elemente definieren Voreinstellungen, die genutzt werden, wenn neue
        Objekte zur Zeichenfläche hinzugefügt werden. Sie beeinflussen nicht die
        Eigenschaften von bereits auf der Zeichenfläche vorhandenen Objekten. 
        Die getroffenen Einstellungen bleiben für alle zukünftigen 
        <application>Dia</application>-Sitzungen aktiv - bis sie geändert werden.
      </para>
      <para>
        Die beiden Rechtecke links erlauben es, Vorder- und Hintergrundfarben
        für alle zur Zeichenfläche hinzugefügten Objekte vorauszuwählen. Wenn
        Sie auf das obere Rechteck klicken (das schware in der Abbildung oben),
        können Sie die Vordergrundfarbe für alle neuen Objekte auswählen. Durch
        einen Klick auf untere Rechteck können eine Hintergrundfarbe 
        vorauswählen. Unter <link linkend="colors"> 
        Objekte / Farben </link> finden Sie weitere Informationen zur Farbauswahl.
      </para>
      <tip>
        <figure>
          <title>"Farben zurücksetzen"-Knopf</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>"Farben zurücksetzen"-Knopf</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/default-colors" srccredit="Mark Dexter" />
          </screenshot>
        </figure>
        <para>
          Um die Farben auf Schwarz als Vordergrundfarbe und Weiss als
          Hintergrundfarbe zurückzusetzen, klicken Sie auf den kleinen Knopf links
          unter der Farbauswahl.
        </para>
      </tip>
      <tip>
        <figure>
          <title>"Farben wechseln"-Knopf</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>"Farben wechseln"-Knopf</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/reverse-colors" srccredit="Mark Dexter" />
          </screenshot>
        </figure>
        <para>
          Um Vorder- und Hintergrundfarbe zu tauschen, klicken Sie auf den 
          kleinen Pfeil rechts über den beiden Rechtecken.
        </para>
      </tip>
      <figure>
        <title>Vorausgewählte Strichstärke</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Vorausgewählte Strichstäre</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/line-width" srccredit="Mark Dexter" />
        </screenshot>
      </figure>
      <para>
        Rechts der beiden Rechtecke befinden sich fünf Linien unterschiedlicher
        Stärke. Um eine Linienstärke vorauszuwählen, klicken Sie einfach darauf.
        Ein gestricheltes Rechteck zeigt, welche Strichstärke momentan vorgewählt
        ist. 
      </para>
      <figure>
        <title>Pfeil und Linienart</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Pfeil und Linienart</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/arrow-style" srccredit="Mark Dexter" />
        </screenshot>
      </figure>  
      <para>
        Am Fuße des Werkzeugkastens befinden sich drei Knöpfe. Der linke Knopf
        erlaubt die Vorauswahl der Pfeilform für den Linienanfang. In der
        Abbildung ist die Vorauswahl "Kein Pfeil". Der rechte Knopf erlaubt die
        Vorauswahl der Pfeilform für das Linienende. Da nur Linien Richtung und 
        Pfeile aufweisen, beeinflussen diese Knöpfe nur Linien und keine anderen 
        Objekte. Der mittlere Knopf erlaubt die Vorauswahl der Linienart 
        (durchgezogen, gestrichelt, usw.).  
      </para>
      <note>
        <para>
          Die Vorauswahl der Strichstärke und Linienart beeinflusst alle
          grundlegenden Objekte und einige spezielle Objekte (beispielsweise
          die des Objektbogens "Flussdiagramm"). Beachten Sie aber, dass
          einige spezielle Objekte (beispielsweise die des Objektbogens "AADL")
          feste Strichstärken aufweisen und von diesen Einstellungen nicht
          beeinflusst werden. 
        </para>
      </note>

    </sect2>
  </sect1>


  <sect1 id="using-objects">
    <title>Objekte benutzen</title>

    <sect2 id="adding-objects">
      <title>Objekte hinzufügen</title>
      <para>
        Objekte können zur Zeichenfläche hinzugefügt werden, indem zunächst auf 
        den entsprechenden Objektsymbolknopf geklickt wird und anschliessend
        auf den gewünschten Einfügepunkt in der Zeichenfläche. Das gewählte
        Objekt wird daraufhin an diesem Punkt eingefügt.
      </para>
      <tip>
        <para>
          Sie können schnell mehrere Objekte des gleichen Typs zum Diagramm
          hinzufügen, indem Sie mit der Leertaste zwischen dem Werkzeug 
          "Objekt verändern" und dem gewünschten Objekt wechseln.
          Falls Sie beispielsweise
          dem Diagramm mehrere Rechteck-Objekte hinzufügen wollen: Klicken Sie
          zuerst auf das Rechteck-Symbol und dann auf die Zeichenfläche, um das
          Rechteck einzufügen. Dadurch wird das Werkzeug "Objekt verändern"
          automatisch ausgewählt. Um das Rechteck-Werkzeug wieder auszuwählen,
          drücken Sie die Leerzeichentaste.Sie können jetzt wieder in der
          Zeichenfläche klicken, um ein zweites Recheck hinzuzufügen. Fahren Sie
          fort, die Leerzeichentaste zu drücken und zu klicken, um die gewünschte
          Anzahl an Rechtecken hinzuzufügen.
        </para> 
      </tip>
      <tip>
        <para>
          Falls Sie verschiedene Farben oder Linienarten für verschiedene
          Objekte nutze, können Sie Zeit sparen, wenn Sie eine separate Datei mit
          Beispielobjekte anlegen und daraus kopieren, um sie in das bearbeitete
          Diagramm einzufügen. 
        </para>
      </tip>
    </sect2>
    <sect2 id="moving-objects">
      <title>Objekte bewegen</title>
      <para>
        Wenn ein Objekt zur Zeichenfläche hinzugefügt wurde, wird es mit kleinen
        grünen Quadraten (Handgriffen) entlang der Objektgrenze angezeigt.
        <figure>
          <title>Objekt-Handgriffe</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Das Liniensymbol</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/line_icon" srccredit="Steffen Macke" />
          </screenshot>
        </figure>
        Um ein Objekt zu bewegen, klicken Sie irgendwo in das Objekt und ziehen
        Sie die Maus bei gedrückter Maustaste über die Zeichenfläche.
        Um eine Linie zu bewegen, müssen Sie auf die Linie klicken. 
      </para>
      <tip>
        <para>
          Wenn Sie ein Objekt bewegen, achten Sie darauf, nicht auf einen der
          Handgriffe zu klicken. Sonst werden Sie die Objektgröße ändern, statt
          das Objekt zu bewegen.
        </para>
      </tip>
    </sect2>
    <sect2 id="resizing-objects">
      <title>Objektgrößen ändern</title>
      <para>
        Handgriffe werden genutzt, um Objektgrößen zu ändern. Um ein Objekt zu 
        vergrößern, klicken Sie einfach auf einen Handgriff und ziehen Sie ihn
        fort vom Zentrum des Objektes, während Sie die Maustaste gedrückt halten.
        Die Objektgröße wird sich verändern während Sie die Maus bewegen.
        Falls ein Objekt ein festes Seitenverhältnis aufweist, wird eine Änderung
        in einer Dimension die andere automatisch ändern. Falls ein Objekt kein
        festes Seitenverhältnis aufweist, können Sie eine Dimension (beispielsweise
        die Höhe) ändern, ohne die andere (beispielsweise die Breite) zu 
        beeinflussen. Einige Objekte besitzen die Möglichkeit auszuwählen, ob
        das Seitenverhältnis beibehalten werden soll.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="deleting-objects">
      <title>Objekte löschen</title>
      <para>
        Um ein Objekt aus einem Diagramm zu löschen, wählen Sie das Werkzeug 
        "Objekt verändern" und klicken Sie auf das Objekt in der Zeichenfläche.
        Die Darstellung der grünen Handgriffe zeigt die Auswahl des Objektes an.
        Drücken Sie die "Entf"-Taste oder wählen Sie
        <menuchoice>
          <guimenu>Bearbeiten</guimenu>
          <guimenuitem>Löschen</guimenuitem>
        </menuchoice> aus dem Menü.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="connecting-objects">
      <title>Objekte mit Linien verbinden</title>
      <para>
        In vielen Diagrammen sind Objekte miteinander durch Linien verbunden.
        Wenn ein Objekt nicht ausgewählt ist, wird eine Reihe von 
        Verbindungspunkten an seinen Grenzen durch kleine "x"-Symbole dargestellt.
        Es gibt auch einen Hauptverbindungspunkt in der Mitte des Objektes. Auch
        Linien besitzen Verbindungspunkte, an denen andere Linien verbunden
        werden können.
      </para>
      <para>
        Linien besitzen Handgriffe an jedem Ende die benutzt werden, um die Linie
        mit anderen Objekten zu verbinden. Diese Handgriffe sind grün, falls die
        Linie nicht verbunden ist und rot falls die Linie verbunden ist.
        Linien besitzen auch orange Handgriffe, welche genutzt werden, um den
        Linienverlauf zu formen. Die Abbildung unten zeigt mehrere Linien mit
        grünen Handgriffen an den unverbundenen Enden und roten Handgriffen
        an den verbundenen Enden.
        <figure>
          <title>Linien-Handgriffe</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Linien-Handgriffe</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/line-handles" srccredit=   "Mark Dexter" />
          </screenshot>
        </figure>
      </para>

      <para>
        Um zwei Objekte mit einer Linie zu verbinden: 
      </para>
      <orderedlist>
        <listitem>
          <para>
            Wählen Sie die gewünschte Linie (Linie, Zickzacklinie, usw) durch
            einen Klick auf das Symbol im Werkzeugkasten.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Sie können entweder auf die Zeichenfläche klicken, um die Linie
            im Diagramm zu platzieren und dann den Anfangspunkt der Linie zum
            gewünschten Verbindungspunkt des ersten Objektes zu ziehen.
          </para>
          <para>
            Oder Sie sparen einen Schritt durch direkten Klick auf den gewünschten
            Verbindungspunkt. In diesem Fall wird der Anfangspunkt der Linie 
            bereits beim Einfügen mit dem gewählten Verbindungspunkt des ersten
            Objektes verbunden.
          </para>
          <para>
            In beiden Fällen wird der verbundene Handgriff am Anfangspunkt der
            Linie in rot dargestellt.
          </para>
        </listitem>
        <listitem>
          <para>
            Klicken Sie auf den grünen Handgriff am Endpunkt der Linie und ziehen Sie
            ihn bei gedrückter Maustaste auf den gewünschten Verbindungspunk des 
            zweiten Objektes. Sobald die Linie verbunden ist, wird das Objekt mit
            einer roten Umrandung hervorgehoben, wie in untenstehender Abbildung.
            <figure>
              <title>Linie verbunden</title>
              <screenshot>
                <screeninfo>Linie verbunden</screeninfo>
                <graphic format="PNG" fileref="graphics/line-connect" srccredit="Mark Dexter" />
              </screenshot>
            </figure>
            An diesem Punkt sind die zwei Objekte verbunden. Falls Sie eines der
            Objekte verschieben, wird die Linie sich verändern, um weiterhin 
            beide Objekte zu verbinden. Falls Sie die Linie verschieben, wird
            sie sich von beiden Objekten lösen. Falls Sie eine solche Verbindung
            einmal irrtümlich lösen, können Sie dies durch die Tastenkombination 
            Strg+Z oder durch die Auswahl von <menuchoice>
              <guimenu>Bearbeiten</guimenu>
              <guimenuitem>Rückgänging</guimenuitem>
            </menuchoice> im Menü rückgängig machen. 
          </para>
        </listitem>
      </orderedlist> 
      <para>
        Sie könnnen jederzeit eine Verbindung lösen oder mit einem neuen Punkt verbinden, indem sie
		auf den Start- oder Endpunkt klicken und ihn auf eine neue Position im Diagramm ziehen.
      </para>
      <tip>
        <para>
          Wenn Sie eine Linie mit einem festen Punkt auf dem Umriss des Objektes verbinden, wird sie
          bei einer Bewegung des Objektes mit diesem Punkt verbunden bleiben.
          <figure>
            <title>Fester Verbindungspunkt</title>
            <screenshot>
              <screeninfo>Fester Verbindungspunkt</screeninfo>
              <graphic format="PNG" fileref="graphics/connect-fixed" srccredit="Mark Dexter" />
            </screenshot>
          </figure>   
        </para>
        <para>
          Wenn Sie eine Linie mit dem zentralen Verbindungspunkt verbinden, wird der
          dargestellte Verbindungspunkt bei einer Bewegung des Objektes automatisch 
          verschoben, er muss nicht geändert werden.
          <figure>
            <title>Zentraler Verbindungspunkt</title>
            <screenshot>
              <screeninfo>Zentraler Verbindungspunkt</screeninfo>
              <graphic format="PNG" fileref="graphics/connect-middle" srccredit="Mark Dexter" />
            </screenshot>
          </figure>
        </para>
        <para>
          Beachten Sie, dass, wenn eine Linie mit dem zentralen Verbindungspunkt
          verbunden haben, der Handgriff trotzdem auf dem Umriss des Objektes
          positioniert wird. Um den Verbindungspunkt zu verändern, müssen Sie
          deshalb den Handgriff der Linie verschieben (und nicht den Mittelpunkt
          des Objektes).
        </para>
      </tip>  
      <para>
        Unter <link linkend="line">Grundobjekte / Linie</link> finden Sie weitere
        Informationen über die verfügbaren Linien.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="entering-text">
      <title>Texteingabe</title>
      <para>
        Text kann mit dem Werkzeug "Textbearbeitung" eingegeben und geändert werden.
        Sie können das Werkzeug "Textbearbeitung" im Werkzeugkasten auswählen, auf das
        gewünschte Objekt klicken (es muss die Textbearbeitung unterstützen) und dann
        den Text tippen. Schriftart, -größe, -ausrichtung und andere 
        Formatierungseinstellungen können mit einem Doppelklick auf das Textobjekt
        geändert werden.
      </para>
      <figure>
        <title>Werkzeug "Textbearbeitung"</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Werkzeug "Textbearbeitung"</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/toolbox-modify-text" srccredit="Steffen Macke" />
        </screenshot>
      </figure>
      <para>
      	Alternativ können Sie das Objekt auch mit dem <link linkend="toolbox-modify">Werkzeug "Objekt verändern"</link> 
      	auswählen und dann mit der Taste F2 die Textbearbeitung aktivieren.
      </para>
      <para>
        Hier einige wichtige Tipps zu Tastaturkürzeln bei der Texteingabe.
      </para>
      <figure>
        <title>Text-Befehle im Menü "Bearbeiten"</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Text-Befehle im Menü "Bearbeiten"</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/bearbeiten-text-menue" srccredit="Steffen Macke" />
        </screenshot>
      </figure>  
      <tip>
        <para>
          Die normalen Tastaturkürzel Kopieren / Ausschneiden / Einfügen
          (Strg+C, Strg+X, Strg+V) arbeiten mit ganzen Objekten, nicht den
          Texten. Das Menü "Bearbeiten" enthält die Befehle "Text kopieren",
          "Text ausschneiden" (Shift+Strg+X) und "Text einfügen" (Shift+Strg+V),
          um nur die Textinhalte eines Objektes zu kopieren.
          Bitte beachten Sie, dass, wenn Sie einen Text in 
          <application>Dia</application> einfügen, dieser entsprechend der
          Objekteigenschaften formatiert wird - unabhängig von der Textquelle.
        </para>
      </tip>
      <tip>
        <para>
          Sie können mit der Maus keinen Textabschnitt innerhalb eines Objektes 
          markieren.
          Sie können Zeichen an der aktuellen Cursorposition durch Tippen 
          einfügen.
          Wichtig: Falls das Werkzeug "Textbearbeitung" nicht aktiviert ist, 
          löscht die Taste "Entf" löscht das gesamte Objekt.
          (Nutzen Sie Strg+Z oder den Menüpunkt 
          <menuchoice>
            <guimenu>Bearbeiten</guimenu>
            <guimenuitem>Rückgängig</guimenuitem>
          </menuchoice>  falls Sie ein Objekt irrtümlich gelöscht haben.) 
          Um den gesamten Text in einem Objekt zu löschen, nutzen Sie den Menüpunkt
          <menuchoice>
          	<guimenu>Bearbeiten</guimenu>
          	<guimenuitem>Text ausschneiden</guimenuitem>
          </menuchoice> (Shift+Strg+X).
        </para>
      </tip>
    </sect2>
    <sect2 id="aligning-objects">
      <title>Objekte ausrichten</title>
      <para>
        <application>Dia</application> bietet verschiedene Optionen zur
        Ausrichtung einer Anzahl von Objekten - dabei ist es nicht notwendig,
        Objekte einzeln zu verschieben. Die Optionen sind über den Menüeintrag 
        <menuchoice>
          <guimenu>Objekte</guimenu>
          <guimenuitem>Ausrichten</guimenuitem>
        </menuchoice> erreichbar und in untenstehender Abbildung dargestellt.
        <figure>
          <title>Menü Objekte / Ausrichten</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Menü Objekte / Ausrichten</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/objekte-ausrichten-menue" srccredit="Steffen Macke" />
          </screenshot>
        </figure>     
      </para>
      <sect3 id="how-to-align">
        <title>Wie Objekte ausgerichtet werden können</title>
        <para>
          Um Objekte auszurichten, wählen Sie zunächst gewünschten
          Objekte zusammen aus (Unter  
          <link linkend="selecting-chapter">Objekte auswählen</link>
          finden Sie detaillierte Hinweise dazu) und führen dann einen der
          Ausrichtungsbefehle aus - entweder aus dem Menü heraus oder über
          ein Tastaturkürzel. Die Reihenfolge, in der Sie die Objekte auswählen
          spielt dabei keine Rolle.
        </para>
      </sect3>
      <sect3 id="align-left-center-right">
        <title>Linksbündige, rechtsbündige und zentrierte Ausrichtung</title>
        <para>
          Die Optionen Links, Zentrieren und Rechts werden genutzt, um vertikal
          verteilte Objekte auf der Zeichenfläche bündig auszurichten dazu werden
          die Objekte automatisch horizontal verschoben. 
          Die linksbündige Ausrichtung verschiebt die ausgewählten Objekte so,
          dass ihre linke Kante sich auf einer Linie befindet. Als Referenz
          dient dabei das ausgewählte Objekt, welches sich am weitesten links befindet.
          Analog dazu verschiebt die rechtsbündige Ausrichtung die ausgewählten
          Objekte so, dass ihre rechte Kante sich auf einer Linie befindet, mit
          dem ausgewählten Objekt, welches sich am weitesten rechts befindet
          als Referenz. Die zentrierte Ausrichtung verschiebt die Objekte derart,
          dass sich ihre Mittelpunkte auf einer vertikalen Linie durch den Mittelpunkt
          zwischen den horizontal am weitesten auseinanderliegenden Punkten der
          gewählten Objekte befinden. Beispiele der linksbündigen, rechtsbündigen und
          zentrierten Ausrichtung sind in den folgenden Abbildungen dargestellt.
        </para>
        <figure>
          <title>Vor dem linkbündigen Ausrichten</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Vor dem linksbündigen Ausrichten</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/vor-linksbuendig" srccredit="Steffen Macke" />
          </screenshot>
        </figure>   
        <figure>
          <title>Linksbündig ausgerichtet</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Linksbündig ausgerichtet</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/linksbuendig-ausgerichtet" srccredit="Steffen Macke" />
          </screenshot>
        </figure>   
        <figure>
          <title>Zentriert ausgerichtet</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Zentriert ausgerichtet</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/zentriert" srccredit="Steffen Macke" />
          </screenshot>
        </figure>   
        <figure>
          <title>Rechtsbündig ausgerichtet</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Rechtsbündig ausgerichtet</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/rechtsbuendig-ausgerichtet" srccredit="Steffen Macke" />
          </screenshot>
        </figure>
      </sect3>   
      <sect3 id="align-top-middle-bottom">
        <title>Ausrichtungsoptionen Oben, Mitte und Unten</title>
        <para>
          Die Ausrichtungsoptionen Oben, Mitte und Unten können genutzt werden,
          um Objekte, die horizontal auf der Zeichnungsfläche verteilt sind,
          vertikal auszurichten. Die Ausrichtungsoption Oben verschiebt die
          ausgewählten Objekte derart, dass die obersten Kanten auf einer
          horizontalen Linie mit dem höchsten Punkt der gewählten Objekte liegen.
          Analog dazu verschiebt die Ausrichtungsoption Unten die gewählten Objekte
          so in vertikaler Richtung, dass ihre untersten Kanten auf einer 
          horizontalen Linie durch den tiefsten Punkt der gewählten Objekte
          liegen.
          Die Ausrichtungsoption Mitte verschiebt die Objekte derart,
          dass sich ihre Mittelpunkte auf einer horizontalen Linie durch den Mittelpunkt
          zwischen den vertikal am weitesten auseinanderliegenden Punkten der
          gewählten Objekte befinden.
          Beispiele der Ausrichtungsoptionen Oben, Mitte und Unten sind in den
          folgenden Abbildungen zu sehen.
        </para>
        <figure>
          <title>Vor Ausrichtung Oben</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Vor Ausrichtung Oben</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/vor-ausrichtung-oben" srccredit="Steffen Macke" />
          </screenshot>
        </figure>   
        <figure>
          <title>Ausrichtung Oben</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Ausrichtung Oben</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/ausrichtung-oben" srccredit="Steffen Macke" />
          </screenshot>
        </figure> 
        <figure>
          <title>Ausrichtung Mitte</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Ausrichtung Mitte</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/ausrichtung-mitte" srccredit="Steffen Macke" />
          </screenshot>
        </figure> 
        <figure>
          <title>Ausrichtung Unten</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Ausrichtung Unten</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/ausrichtung-unten" srccredit="Steffen Macke" />
          </screenshot>
        </figure>   
      </sect3>
      <sect3 id="align-spread-out">
        <title>Horizontal und vertikal verteilen</title>
        <para>
          Die Ausrichtungsfunktionen "Horizontal verteilen" und "Vertikal verteilen" können
          dazu genutzt werden, die ausgewählten Objekte gleichmässig zu
          verteilen. Beispiele in den folgenden Abbildungen erläutern
          die Funktionen.
        </para>
        <figure>
          <title>Vor "Horizontal verteilen"</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Vor "Horizontal verteilen"</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/vor-horizontal-verteilen" srccredit="Steffen Macke" />
          </screenshot>
        </figure>   
        <figure>
          <title>Nach "Horizontal verteilen"</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Nach "Horizontal verteilen"</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/horizontal-verteilen" srccredit="Steffen Macke" />
          </screenshot>
        </figure>      
        <figure>
          <title>Vor "Vertikal verteilen"</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Vor "Vertikal verteilen"</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/vor-vertikal-verteilen" srccredit="Steffen Macke" />
          </screenshot>
        </figure>   
        <figure>
          <title>Nach "Vertikal verteilen"</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Nach "Vertikal verteilen"</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/vertikal-verteilen" srccredit="Steffen Macke" />
          </screenshot>
        </figure>   
      </sect3>

      <sect3 id="align-adjacent-stacked">
        <title>Angrenzende und gestapelte Ausrichtung</title>
        <para>
          Die Ausrichtungsfunktion "Angrenzend" richtet die gewählten Objekte
          horizontal so aus, dass kein Raum zwischen ihnen verbleibt.
          Die Ausrichtungsfunktion "Gestapelt" richtet die gewählten Objekte
          vertikal so aus, dass kein Raum zwischen ihnen verbleibt. Die folgenden
          Abbildungen illustrieren diese Funktionen.
        </para>
        <figure>
          <title>Ausrichtung / Angrenzend</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Ausrichtung / Angrenzend</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/angrenzende-ausrichtung" srccredit="Steffen Macke" />
          </screenshot>
        </figure>   
        <figure>
          <title>Ausrichtung / Gestapelt</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Ausrichtung / Gestapelt</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/gestapelt" srccredit="Steffen Macke" />
          </screenshot>
        </figure>      
      </sect3>
    </sect2>
    <sect2 id="grouping-objects">
      <title>Objekte gruppieren</title>
      <para>
        Die Gruppierung erlaubt es, mehrere Objekte als Einheit zu
        behandeln. Eine Gruppe ermöglicht es die Position der gruppierten
        Objekte zueinander zu fixieren und die Objekteigenschaften in
        einem Schritt zu ändern.
        Um eine Objektgruppe zu erstellen, wählen zwei oder mehr Objekte
        und wählen <menuchoice>
          <guimenu>Objekte</guimenu>
          <guimenuitem>Gruppieren</guimenuitem>
        </menuchoice> im Menü. 
      </para>
      <figure>
        <title>Vor und nach der Gruppierung</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Vor und nach der Gruppierung</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/gruppierung" srccredit= "Steffen Macke" />
        </screenshot>
      </figure>
      <para>
        Nachdem die Gruppe erstellt wurde und wenn sie später ausgewählt wird,
        weisen schwarze Handgriffe am Rand auf die Gruppierung hin. Die
        gesamte Gruppe kann wie ein einzelnes Objekt bewegt werden. Klicken
        und ziehen Sie dafür einfach eines der gruppierten Objekte.
      </para>
      <para>
        Durch einen Doppelklick auf ein Objekt einer Gruppe können Sie Eigenschaften
        Objekte in der Gruppe ändern. Diese Funktionalität steht auch im Kontextmenü
        über einen rechten Mausklick zur Verfügung.
        Unter <link linkend="changing-individual-properties">Eigenschaften eines 
        Objektes ändern</link> finden Sie weitere Informationen dazu.
      </para>
    </sect2>

  </sect1>
  <sect1 id="object-properties">
    <title>Objekteigenschaften</title>
    <para>
      Die Eigenschaften eines Objektes kontrollieren sein Aussehen. Die
      Eigenschaften beeinhalten Schriftart und Aussehen, Strichstärke, Linienart,
      Schriftfarbe, Transparenz (ob der Hintergrund gezeichnet werden soll),
      Vorder- und Hintergrundfarbe. Weitere Eigenschaften bestimmen, wie
      ein Objekt dargestellt wird. Dabei weisen unterschiedliche Objekttypen
      unterschiedliche Eigenschaften auf.
    </para>
    <para>
      Die Eigenschaften eines Objektes können auf zwei Arten gesetzt werden.
      Die Standardeinstellungen, die aktiv sind, wenn das Objekt zur Zeichenfläche
      hinzugefügt wird, bestimmen die initialen Objekteigenschaften. Sobald
      Objekte im Diagramm platziert wurden, können ihre Eigenschaften über den
      Eigenschaftendialog des Objektes oder einer Gruppe von Objekten geändert werden.
    </para>
    <sect2 id="default-properties">
      <title>Quellen der Standardeigenschaften</title>
      <para>
        Die Standardeigenschaften eines Objektes werden in Dia an zwei Stellen
        verwaltet. Zunächst werden, wie zuvor im Abschnitt <link linkend="toolbox-lower">
          Vorausgewählte Farbe, Strichstärke und Linienart</link> beschrieben,
        eine Vorauswahl von Vorder- und Hintergrundfarbe, der Strichstärke und
        der Linienart für alle Standardobjekte und einige Spezialobjekte über den
        Werkzeugkasten voreingestellt. Für Linienobjekte werden auch die Start-
        und Endpfeile über den Werkzeugkasten vorausgewählt.  
      </para>
      <para>
        Die restlichen Standardeigenschaften eines Objektes können über den
        "Vorgaben:"-Eigenschaftendialog für jeden Objekttyp individuell
        festgelegt werden. Dieser Dialog lässt sich über einen Doppelklick
        auf das Objektsymbol im Werkzeugkasten öffnen. Da die Eigenschaften
        von Objekt zu Objekt variieren, sieht jeder dieser Vorgabendialoge
        anders aus. Im folgenden finden Sie Beispiele der Vorgabendialoge
        für die Standardobjekte Text und Rechteck.
      </para>
      <figure>
        <title>Vorgaben Texteigenschaften</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Vorgaben Texteigenschaften</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/vorgaben-text" srccredit="Steffen Macke" />
        </screenshot>
      </figure>
      <figure>
        <title>Vorgaben Rechteckeigenschaften</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Vorgaben Rechteckeigenschaften</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/vorgaben-rechteck" srccredit="Steffen Macke" />
        </screenshot>
      </figure>          
      <para>
        Für Objekte, die Text beeinhalten, wird der Vorgabendialog in der
        Regel die Textausrichtung, Schriftart, Schriftstärke (normal, fett, usw.)
        und die Schriftgröße. Dadurch ist es möglich, Vorgaben für die
        Textdarstellung aller Objekte zu treffen, die Texte beinhalten.
      </para>
    </sect2>
    <sect2 id="changing-properties">
      <title>Objekteigenschaften ändern</title>
      <para>
        Sobald Objekte im Diagramm platziert wurden, können Ihre Eigenschaften
        einzeln oder, falls das Objekt Teil einer Gruppe ist, über die 
        Gruppeneigenschaften geändert werden.
      </para>
      <sect3 id="changing-individual-properties">
        <title>Eigenschaften eines Objektes ändern</title>
        <para>
          Um die Eigenschaften eines einzelnen Objektes zu ändern, doppelklicken
          Sie auf das Objekt. Alternativ können Sie das Kontextmenü des Objektes mit einem
          Rechtsklick öffnen und dann 
          <menuchoice><guimenuitem>Eigenschaften...</guimenuitem></menuchoice>
          wählen.
          In beiden Fällen wird der Eigenschaften-Dialog des Objektes angezeigt. Hier
          können Sie die Objekteigenschaften ändern.
        </para>
        <note>
          <para>
            Falls Sie mehrere Objekte oder eine Gruppe von Objekte ausgewählt haben, 
            werden Ihre Änderungen an den
            Objekteigenschaften für alle gewählten Objekte durchgeführt. Beachten Sie,
            dass die Anzeige im Eigenschaftendialog primär die Eigenschaften des Objektes
            anzeigt, auf das Sie geklickt haben. Andere ausgewählte Objekte können durchaus
            andere Eigenschaften aufweisen, die Sie dann überschreiben.
          </para>
        </note>
      </sect3>     
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="colors">
    <title>Farben</title> 
    <para>
      Alle Objekte in <application>Dia</application> besitzen Farbattribute.
      Linien weisen eine Linienfarbe auf. Andere Objekte besitzen Linien- und
      Füllfarbe. Texte und andere Objekte, die Texte beinhalten, besitzen
      eine Textfarbe.
      Weiterhin können Sie über den Menüpunkt 
      <menuchoice>
        <guimenu>
          Datei
        </guimenu>
        <guimenuitem>
          Diagrammeigenschaften</guimenuitem>
      </menuchoice>
      die Farben für Hintergrund, Gitterlinien und Seitenumbrüche auswählen.
      Und der Werkzeugkasten erlaubt die Vorauswahl der Vorder- und 
      Hintergrundfarben von Objekten, die Sie auf der Zeichenfläche einfügen.
    </para>
    <para>
      In den meisten Fällen gibt es zwei Methoden zur Auswahl von Farben.
      Zunächst können sie eine Farbe aus einer Liste von Farben in einem 
      Dropdown-Menü auswählen. Ein solches Menü wird für jede Farbeigenschaft
      angeboten.
      <figure>
        <title>Farbauswahlliste</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Farbauswahlliste</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/farb-dropdown" srccredit="Steffen Macke" />
        </screenshot>
      </figure>  
      Die Liste enthält fünf Grundfarben (Schwarz, Weiss, Rot, Grün und Blau
      The list contains five primary colors (black, white, red, green, and blue)
      und benutzerdefinierte Farben, die bereits genutzt wurden. Sie können
      eine der Farben aus der Liste wählen oder den Menüpunkt
      <menuchoice><guimenuitem>Weitere Farben ...</guimenuitem></menuchoice>
      wählen umd den Farbauswahldialog zu öffnen. Dieser wird im nächsten
      Abschnitt erläutert.
    </para>
    <sect2 id="color-selector">
      <title>Farbauswahldialog</title>
      <figure>
        <title>Farbauswahldialog</title>
        <screenshot>
          <screeninfo>Der Farbauwahldialog wird im Folgenden beschrieben</screeninfo>
          <graphic format="PNG" fileref="graphics/farbauswahldialog" srccredit="Steffen Macke" />
        </screenshot>
      </figure>
      <para>
        Der Farbauswahldialog enthält 6 Bereiche:
        <orderedlist>
          <listitem>
            <para>
              Das Farbrad erlaubt es, eine Farbe mit der Maus zu wählen.
              Klicken Sie dazu auf den Farbring. Eine weisse oder schwarze
              Linie zeigt die aktuelle Position im Ring an. Anschliessend
              können Sie im Dreieck den gewünschten Farbton durch einen Klick
              auswählen. Ein weisser oder schwarzer Kreis zeigt die 
              aktuelle Position im Dreieck. Statt zu klicken können Sie
              den Kreis auch mit der Maus ziehen. Die aktuell gewählte
              Farbe sehen Sie im rechten Rechteck unterhalb des Farbrades.
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Unter dem Farbrad befinden sich zwei farbige Rechtecke. Das Linke
              zeigt die aktuelle Farbe des Objektes, das Rechte die neu
              gewählte Farbe (die Sie beispielsweise im Farbrad gewählt haben).
              Durch einen Klick auf den OK-Knopf wird diese Farbe dem
              Objekt zugewiesen.
            </para>
            <para>
              Neben den Rechtecken befindet sich ein "Pipette"-Knopf.
              Wenn Sie auf den Knopf klicken, wird aus dem Mauszeiger eine Pipette
              und Sie können auf der Zeichenfläche oder in einer anderen Anwendung
              eine Farbe durch einen Klick aufnehmen. 
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Unten rechts finden Sie eine vordefinierte Farbpalette.
              Klicken Sie auf eine der Farben, um diese zu wählen.
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Oben in der Mitte finden Sie Einstellungen für Farbton, -sättigung
              und -wert. Sie können eine Farbe durch Eingabe der Werte oder durch
              die Nutzung der Größer- bzw. Kleiner-Schaltflächen wählen. Beachten
              Sie, dass das Farbrad sich entsprechend ändert, wenn Sie hier eine
              Farbe eingeben.
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              Auf der rechten Seite befinden sich Einstellungen für Rot,
              Grün und Blau (RGB). Sie funktionieren wie die
              Einstellungen Ton, Sättigung und Wert. 
            </para>
          </listitem>
          <listitem>
            <para>
              In der Mitte des Dialogs befindet sich ein Eingabefeld zur
              Eingabe von Farben in der hexadezimalen Syntax, die auch
              in HTML genutzt wird.
              Unter
              <ulink type="http"
                  url="http://www.w3.org/TR/html401/types.html#h-6.5"
                  >HTML4.01 colors on http://www.w3.org</ulink>) finden
              Sie weitere Informationen zu dieser Farbnotation.
            </para>
          </listitem>
        </orderedlist>
      </para>
    </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="diagram-tree">
    <title>Diagrammbaum</title>
    <para>
      Der Diagrammbaum bietet eine weitere Art, mit dem Diagramm zu arbeiten.
      Das Dialogfenster stellt eine Liste aller Objekte im Diagramm dar.
      Durch einen Rechtsklick auf die Objekte können Sie ein Kontextmenü mit
      verschiedenen Operationen öffnen.  
    </para>
    <sect2 id="open-diagram-tree">
      <title>Den Diagrammbaum öffnen</title>
      <para>
        Der Diagrammbaum lässt sich durch die Auswahl des Menüpunktes
        <menuchoice>
          <guimenu>
            Datei
          </guimenu>
          <guimenuitem>
            Diagrammbaum
          </guimenuitem>
        </menuchoice> öffnen und schliessen. Alternativ können Sie die Taste "F8" drücken.
      </para>

    </sect2>
    <sect2 id="working-diagram-tree">
      <title>Mit dem Diagrammbaum arbeiten</title>
      <para>
        Operationen im Diagrammbaum beeinflussen die Zeichenfläche. Wenn Sie
        auf einen Diagrammnamen im Diagrammbaum doppelklikcne, wird das
        entsprechende Diagramm auf der Zeichenfläche aktiv.
        Wenn Sie auf Objekt im Diagrammbaum klicken, wird dieses auf der
        Zeichenfläche ausgewält - genauso als hätte Sie auf der Zeichenfläche
        darauf geklickt. Durch einen Rechtsklick auf ein Objekt im Diagrammbaum
        wird ein Kontextmenü wie in der folgenden Abbildung geöffnet.
        <figure>
          <title>Diagrammbaum mit Kontextmenü</title>
          <screenshot>
            <screeninfo>Diagrammbaum mit Kontextmenü</screeninfo>
            <graphic format="PNG" fileref="graphics/diagrammbaum" srccredit="Steffen Macke" />
          </screenshot>
        </figure>  

        Die Optionen des Kontextmenüs werden im Folgenden erläutert.
      </para>
      <itemizedlist>
        <listitem>
          <para>
            "Auffinden" verschiebt das Diagramm so, dass das gewählte
            Objekt auf der Zeichenfläche sichtbar wird. Dies kann nützlich
            sein, um ein Objekt in einem komplexen Diagramm zu finden.
          </para>
        </listitem> 
        <listitem>
          <para>
            "Eigenschaften" öffnet den Eigenschaftendialog des gewählten Objektes.
            Unter <link linkend="object-properties">Objekteigenschaften</link>
            finden Sie weitere Informationen zu diesem Dialog.
          </para>
        </listitem> 
        <listitem>
          <para>
            "Diesen Typ verbergen" wird alle Objekte dieses Typs im Diagrammbaum
            verstecken. Die Objekte existieren allerdings weiter im Diagramm.
          </para>
        </listitem> 
        <listitem>
          <para>
            "Objekttyp zeigen" listet die im Diagrammbaum verborgenen 
            Objekttypen und erlaubt es, diese wieder einzublenden.
          </para>
        </listitem> 
        <listitem>
          <para>
            "Objekte sortieren" öffnet das unten aufgeführte Untermenü.
            <figure>
              <title>Sortieroptionen im Diagrammbaum</title>
              <screenshot>
                <screeninfo>Sortieroptionen im Diagrammbaum</screeninfo>
                <graphic format="PNG" fileref="graphics/diagrammbaum-sortieren" srccredit="Steffen Macke" />
              </screenshot>
            </figure>
          </para>
          <para>
            <itemizedlist>
              <listitem>
                <simpara>
                  "nach Namen" sortiert den Baum des gewählte Diagramms
                  nach in Objekten eingegebenen Texten.
                </simpara>
              </listitem>
              <listitem>
                <simpara>
                  "nach Typ" sortiert den Baum des gewählte Diagramms
                  nach Objekttypen (Rechteck, Linie, usw.).
                </simpara>
              </listitem>
              <listitem>
                <simpara>
                  "wie eingefügt" sortiert den Baum des gewählten
                  Diagramms anhand des Zeitpunktes, an dem die
                  Objekte in das Diagramm eingefügt wurden.
                </simpara>
              </listitem>
              <listitem>
                <simpara>
                  "alle nach Namen" sortiert den komplette Diagrammbaum nach
                  in den eingegebenen Texten.
                </simpara>
              </listitem>
              <listitem>
                <simpara>
                  "alle nach Typ" sortiert den kompletten Diagrammbaum nach
                  Objekttypen.
                </simpara>
              </listitem>
              <listitem>
                <simpara>
                  "alle wie eingefügt" sortiert den kompletten Diagrammbaum
                  anhand des Zeitpunktes, an dem die Objekte in die Diagramme
                  eingefügt wurden.
                </simpara>
              </listitem>
              <listitem>
                <simpara>
                  "Vorgabe" erlaubt es eine der der Sortieroptionen als Vorgabe
                  zu wählen. Inital ist die Sortierung "wie eingefügt" gewählt.
                </simpara>
              </listitem>
            </itemizedlist>
          </para>
        </listitem> 
        <listitem>
          <para>
            "Diagramme sortieren" erlaubt es die geöffneten Diagramme zu
            sortieren. Die Sortierung kann nach Name oder Reihenfolge der Öffnung
            erfolgen. 
          </para>
        </listitem> 
      </itemizedlist>
    </sect2>
  </sect1>
</chapter>
