<chapter label="9" id="usage-customization">
<title>Personnalisation</title>
 <sect1 id="prefs">
 <title>Personnalisation</title>
 <para>
  <application>Dia</application> 
  peut être changé en quelques façons, permettant à l'utilisateur
  de faire que <application>Dia</application> corresponde plus à ses besoin.
 </para>
 <para>
  Pour changer les réglages de comportement, sélectionner
  <menuchoice>
   <guimenu>Fichier</guimenu> <guimenuitem>Préférences</guimenuitem>
   </menuchoice> dans la <interface>barre de menus de la &toolbox;</interface>.  
   Cela ouvre la boîte de dialogue    <interface>Préférences</interface>.
 <figure>
 <title>La boîte de dialogue préférences</title>
 <screenshot>
  <screeninfo>La boîte de dialogue <interface>Préférences.</interface></screeninfo>
   <graphic format="PNG" fileref="graphics/preferences_fig"
        srccredit="Thomas Harding" />
 </screenshot>
 </figure>
 </para>
 <para>
  Les propriétés configurables dans l'onglet <guilabel>Interface utilisateur</guilabel>
  sont :
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Quitter un outil après une création.
     Si ce bouton est coché, alors les boutons dans la &toolbox;
     seront réinitialisés à l'outil &og;Modifie les objets&fg;
     après avoir été utilisés une fois.
     Si le bouton est décoché, alors l'outil courant sera actif jusqu'à ce qu'un
     autre outil soit choisi, ce qui est pratique lorsque vous voulez dessiner
     beaucoup de formes à la suite en utilisant le même outil.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
      Compresser les fichiers enregistrés, fournit l'option de compression
      des fichiers XML Dia dans des fichiers de taille réduite en utilisant gzip,
      ou permet de laisser les fichiers Dia XML en texte plein, qui peuvent être
      plus facilement édités avec d'autres logiciels.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
      Un rectangle de sélection inversé sélectionne tous les objets
      ayant une intersection avec lui, ce qui veut dire que vous pouvez créer des sélections
      ne couvrant qu'une partie de l'objet que vous voulez sélectionner,
      alors que normalement vous avez besoin de créer une sélection autour
      de l'objet que vous voulez sélectionnner dans sa totalité.
    </para>  
    <para>
      L'entraînement inversé signifie créer une sélection en entraînant en direction
      &og;en haut, à gauche&fg;, à l'opposé de la sélection en bas, à droite.
    </para>  
    <para>
      Ceci peut être utile lorsque vous voulez faire des sélections très précises
      alors qu'il y a beaucoup d'objets sur le canevas.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
      le Nombre de niveaux d'annulation définit combien d'étapes
      l'outil Édition/défaire se rappelle.
      L'utilisateur peut revenir en arrière d'autant d'étapes que ce nombre
      est élevé, consommant alors d'autant plus de mémoire.
      Régler le nombre de niveaux d'annulation à zéro ne le désactive pas,
      il donne un nombre infini d'annulations (ce qui veut dire qu'il utilise
      autant de mémoire de l'ordinateur que possible).
    </para>
   </listitem>
   <!-- The description of Recent Documents is deliberately vague so that it 
   will still make some sense if a submenu for Recent items is added. -->
   <listitem>
    <para>
      La taille de la liste des documents récents vous permet de régler
      le nombre de choix qui seront afichés dans la section 
      Documents Récents du menu <guimenu>Fichiers</guimenu>.
      <note>
      <simpara>
        ndt : cette section n&apos;existe pas encore dans la version 0.96... 
      </simpara>
      </note>
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
      Utiliser la barre de menus vous permet d'avoir une barre de menus
      en haut de chaque canevas au lieu d'avoir besoin du clic droit
      pour accéder aux menus.
      Avec cette barre de menus activée vous pouvez accéder au menu contexte
      de l'objet par un clic droit (au lieu du clic du milieu, ce qui est
      essentiel pour ceux qui n'ont pas une souris à trois boutons).
    </para>
   </listitem> 
   <listitem>
    <para>
      Maintenir la &toolbox; par-dessus les diagrammes s'assure
      que la &toolbox; est toujours en avant de toutes les fenêtres
      de canevas ce qui rend plus facile de garder sa trace, et de toujours
      avoir un accès rapide à l'outil.
    </para>
   </listitem> 
   </itemizedlist>
   </para>
 <para>
  Les propriétés configurables dans l'onglet <guilabel>Menu des diagrammes</guilabel>
  sont :
  <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     portrait&#x00A0;: permet de définir qu'un nouveau diagramme soit orienté en portrait ou en paysage
     selon qu'il est coché ou non.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
    Type de papier&#x00A0;: définit la taille de papier normalisé d'une page d'un nouveau diagramme.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
      Couleur d'arrièrere-plan&#x00A0;: définit la couleur d'arrière-plan d'un nouveau diagramme.
    </para>
    </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Largeur&#x00A0;: contrôle la largeur, en pixels, d'une nouvelle fenêtre.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Hauteur&#x00A0;: contrôle la hauteur, en pixels, d'une nouvelle fenêtre.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
      Grossissement&#x00A0;: règle le facteur de multiplication du zoom
      d'une nouvelle fenêtre.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
    <para>
     Visible&#x00A0;: définit la visibilité des points de connexion.
    </para>
   </listitem> 
   </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   Les propriétés configurables dans l'onglet <guilabel>Caractéristiques de la grille</guilabel>
   Sont :
   <itemizedlist>
   <listitem>
    <para>
     Visible (ou non)
    </para>
   </listitem> 
   <listitem>
    <para>
      Magnétisme&#x00A0;: fait que les objets sont attirés aux intersections de la grille.
      Ceci permettant un alignement plus aisé des objets, les objets séparés revenant
      brusquement à la même ligne.
    </para>
   </listitem>
   <listitem>
     <para>
       Largeur du pas&#x00A0;: l'utilisateur définit un multiplicateur qui règle
       l'espacement horizontal des lignes de la grille.
     </para>
   </listitem>
   <listitem>
     <para>
       Hauteur du pas&#x00A0;: l'utilisateur définit un multiplicateur qui règle
       l'espacement vertical des lignes de la grille.
     </para>
   </listitem>
   <listitem>
     <para>
       Couleur&#x00A0;: règle la couleur d'affichage des lignes de la grille.
     </para>
   </listitem>
   <listitem>
     <para>
       Lignes par subdivision majeure&#x00A0;: indique ce que sera l'emplacement 
       des bords de page lorsque vous imprimez le diagramme.
     </para>
   </listitem>
  </itemizedlist>
  </para>
  <para>
   Après que vous ayez fait tous les changements voulus, cliquez le
   bouton <guibutton>Valider</guibutton> pour appliquer les changements
   et fermer le dialogue <interface>Préférences</interface>.
   Pour annuler les changements, cliquez le bouton <guibutton>Fermer</guibutton>.
   Vous pouvez prévisualiser les effets de vos changements en utilisant le
   bouton <guibutton>Appliquer</guibutton>.
  </para>
 </sect1>
</chapter>
