<chapter label="4" id="objects-chapter">
<title>Objets</title>
  <sect1 id="objects-introduction">
  <title>Introduction aux objets</title>
   <para>
    Les objets sont ce qui fait un diagramme. Les objets sont des formes
    prédéfinies ou définies par l'utilisateur.
   </para>
  </sect1>
  <sect1 id="using-objects">
  <title>Utiliser les objets</title>
   <sect2 id="adding-objects">
   <title>Ajouter des Objets</title>
    <para>
     Ajouter des objet au canevas <application>Dia</application> peut être
     accompli en cliquant l'objet désiré dans la
     <interface>&toolbox;</interface> pour sélectionner ce que vous voulez
     placer dans le canevas.  Cliquer le canevas pour y placer l'objet.
    </para>
    <para>
     <application>Dia</application> fourni deux types d'objets&#x00A0;:
      <itemizedlist>
       <listitem>
        <para>
         Les objets définis par l'utilisateur permettent à l'utilisateur de
         créer ses propres objets, basés sur un &og;template&fg;
         préfabriqué.
        </para>
        <para>
         Par exemple, cliquer l'objet &og;carré&fg; et le placer sur le
         canevas, crée un carré. Les dimensions de l'objet peuvent être
         changées. Voir la section Changer la taille des objets pour plus
         d'informations.
         <!-- Add link to resizing objects -->
        </para>
       </listitem>
       <listitem>
        <para>
         Les objets prédéfinis ne sont le plus souvent pas éditables.
         On peut changer leur taille, mais l'objet lui-même ne peut être édité.
        </para>
       </listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
   </sect2>
   <sect2 id="moving-objects">
   <title>Mouvoir les objets</title>
    <para>
     Lorsqu'un objet est inséré dans le canevas, l'objet désiré apparaît avec
     de petites boîtes vertes (autrement appelées poignées), définissant les
     bords.
     <figure>
       <title>Points d'ajustement</title>
       <screenshot>
         <screeninfo>Les points verts permettent de changer la taille de l'image.</screeninfo>
         <graphic format="PNG" fileref="graphics/greendots" srccredit="Kevin Breit" />
       </screenshot>
     </figure> 
     La zone à l'intérieur des boites est la surface de l'objet. &og;Cliquez et
     maintenez&fg; sur la surface de l'objet. Puis bougez la souris à
     l'intérieur du canevas pour changer l'objet de place.
    </para>
   </sect2>
   <sect2 id="resizing-objects">
   <title>Changer la taille des objets</title>
    <para>
     Le paragraphe précédent explique le concept des boîtes vertes.  Elles sont
     utilisées pour manipuler la taille des objets. Pour changer la taille,
     &og;cliquer et maintenir&fg; sur un bouton vert. Étirer à la taille
     désirée et relacher.
    </para>
    <para> 
     Les boutons verts aux coins changent à la fois la largeur et la hauteur.
     Ceux au centre des côtés haut et bas de l'objet éditent la hauteur, et ceux
     au milieu des côtés droit et gauche la largeur.
    </para>
    <tip>
     <simpara>
      Pour garder les proportions avec les boutons de coin, maintenir appuyée
      la touche Majuscules. Ceci ne s'applique qu'aux objets spéciaux et pas
      aux formes communes.
     </simpara>
    </tip>
   </sect2>
   <sect2 id="deleting-objects">
   <title>Supprimer des objets</title>
    <para>
     Pour supprimer un objet, cliquer dessus pour le sélectionner. Les boîtes
     vertes apparaissent signalant qu'il est sélectionné. dans le &stdpop;,
     choisir
     <menuchoice><guimenu>Édition</guimenu><guimenuitem>Supprimer</guimenuitem></menuchoice>
    </para>
    <tip>
    <simpara>
        Utiliser la touche suppr du clavier après avoir sélectionné l'objet
        peut être plus rapide.
    </simpara>
    </tip>
   </sect2>
   <sect2 id="aligning-objects">
   <title>Aligner les objets</title>
    <para>
      <application>Dia</application>
      fourni des fonctionnalités pour arranger de multiples objets sans avoir à les bouger individuellement.
      Par exemple&#x00A0;:
      &stdpop; <menuchoice><guimenu>Objets</guimenu><guimenuitem>Aligner</guimenuitem><guimenuitem>Droite</guimenuitem></menuchoice>
      <!-- TODO explain the different types of Alignment -->
    </para>
   </sect2>
   <sect2 id="grouping-objects">
   <title>Grouper les objets</title>
    <para>
       Grouper les objets vous permet de traiter plusieurs objets comme un
       groupe, qui se comporte plus comme un objet unique. Un groupe vous
       permet de fixer la position des objets en relation avec chacun des
       autres. Sélectionnez deux ou plusieurs objets, puis &stdpop;,
       <menuchoice><guimenu>Objets</guimenu><guimenuitem>Grouper</guimenuitem></menuchoice>
       pour les grouper.
    </para>
   </sect2>
  <sect2 id="line-properties">
   <title>Propiétés de la ligne</title>
    <para>
     Un des objets de <application>Dia</application> est la ligne. 
     L'objet ligne est symbolisé par l'icône suivant&#x00A0;:
    </para> 
    <figure>
      <title>L'icône ligne</title>
     <screenshot>
      <screeninfo>L'icône ligne</screeninfo>
      <graphic format="PNG" fileref="graphics/line_icon" srccredit=
      "Steffen Macke" />
      </screenshot>
    </figure>
   </sect2>
   <sect2 id="line-styles">
   <title>Styles de ligne</title>
    <para>
     Les lignes peuvent être aisément éditées pour créer, par exemple, des
     flèches. Au bas de la &toolbox; se trouvent trois boutons traversés par
     des lignes.  Cliquer et maintenir l'un d'eux ouvre un menu montrant à quoi
     ressemblera le changement.
    </para>
    <para>
        Les propriétés d'une ligne existante peuvent être changées en la
        double-cliquant, ou par click droit/propriétés.
    </para>
    <figure>
    <title>Propriétés de ligne</title>
      <screenshot>
        <screeninfo>Les trois sections sont décrites ci-dessous.</screeninfo>
        <graphic format="PNG" fileref="graphics/line_props" 
	srccredit="Kevin Breit" />
      </screenshot>
    </figure>
    <para>
     Les différents styles de ligne sont:
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        solide
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
      <para>
       pointillé
      </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        trait-point 
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        trait-point-point
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        ligne de points
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </para>
   </sect2>
   <sect2 id="line-thickness">
   <title>Épaisseur de ligne</title>
    <para>
     La finesse de ligne peut être éditée en cliquant l'une des cinq 
     épaisseurs situées à droite du sélecteur de couleur de la &toolbox;.
    </para>
   </sect2>
   <sect2 id="arrows">
   <title>Lignes</title>
    <para>
     L'outil ligne peut être utilisé pour créer des flèches. En cliquant sur
     les boutons de côté au bas de la &toolbox;, un menu apparaît, montrant les
     dessins de début et de fin de ligne pour les flèches.
    </para>
   </sect2>
   <sect2 id="line-colors">
   <title>Couleurs de ligne</title>
    <para>
     La couleur de ligne peut être éditée une fois qu'elle a été placée sur le
     canevas. En la double-cliquant, une fenêtre apparaît. La seconde ligne est
     étiquetée &og;Couleur des lignes&fg;, avec une barre montrant la couleur
     sélectionnée. En cliquant cette barre, vous pouvez changer la couleur.
    </para>
   </sect2>
  </sect1>
  <sect1 id="object-properties">
  <title>Propriétés d'un objet</title>
   <para>
    A chaque objet sont assignées des propriétés qui lui sont particulières.
    Elle sont accessibles en double-cliquant l'objet déjà placé sur le canevas.
    Une fenêtre apparaît, vous permettant d'éditer de nombreuses propriétés
    incluant&#x00A0;:
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       Largeur de ligne
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Couleur des lignes
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
    Parmis d'autres propriétés (qui varient en fonction du type d'objet, p.ex. les...propriétés d'une classe UML).
   </para>
  </sect1>

  <sect1 id="colors">
  <title>Couleurs</title> 
   <para>
    Tous les objets peuvent être colorés de différentes façons, en fonction des
    réglages définis par l'utilisateur.
   </para>
   <para>
    Le sélecteur de couleurs est située près du bas de la &toolbox;. Deux
    rectangles réalisent le contrôle. Celui en bas à droite définit la couleur
    de fond, et l'autre la couleur d'avant-plan (ndt: ~ couleur de ligne).
    Cliquer sur le rectangle désiré pour éditer, et sélectionner la couleur
    dans la boîte qui apparaît. Voir plus bas la boîte de sélection de
    couleurs.
   <note>
    <simpara>
     Ces sélecteurs de couleur permettent seulement de sélectionner les couleurs
     des objets qui n'ont <emphasis>pas encore</emphasis> été placés sur le
     canevas.
    </simpara>
   </note>
   <tip>
    <simpara>
     Pour inverser les couleurs, cliquez sur la double-flèche en haut à droite des deux rectangles de couleurs sur la &toolbox;.
    </simpara>
   </tip>
   <tip>
    <simpara>
     Pour remettre à zéro les couleurs, cliquer les deux petits carrés noir et blanc en bas à gauche des rectangles de couleur sur la &toolbox;
    </simpara>
   </tip>
  </para>
  <sect2>
  <title>Boîte de sélection de couleurs</title>
      <figure>
      <title>Boîte de sélection de couleurs</title>
            <screenshot>
                <screeninfo>La boîte de sélection de couleurs est décrite
                ci-dessous.</screeninfo>
                <graphic format="PNG"
                         fileref="graphics/color_selector"
                         srccredit="Thomas Harding" />
            </screenshot>
      </figure>
      <para>
        La boîte de sélection de couleurs est divisée en 6 zones&#x00A0;:
        <itemizedlist>
           <listitem>
              <para>
                La roue de couleurs&#x00A0;: cliquez et glissez le cercle
                extérieur pour définir la teinte, puis cliquez et déplacez le
                petit cercle à l'intérieur du triangle pour définir saturation
                et valeur.
              </para>
           </listitem>
           <listitem>
              <para>
                Sous la roue de couleur se trouvent deux rectangles. Celui de
                gauche indique la couleur courante, alors que celui de droite
                affiche la nouvelle couleur (celle qui sera définie si vous
                <emphasis>Validez</emphasis>).
              </para>
              <para>
                Immédiatement à droite de ces rectangle se trouve le bouton
                pipette. En cliquant ce bouton, le pointeur de souris se
                transforme en pipette. Vous pouvez, en cliquant sur un canevas
                ou dans un document ouvert dans une autre application (comme
                <application>The Gimp</application>), récupérer
                n'importe-quelle couleur !
              </para>
           </listitem>
           <listitem>
              <para>
                Encore à droite se trouve une palette de couleurs prédéfinies.
                cliquer un des rectangles pour choisir la couleur.
              </para>
           </listitem>
           <listitem>
              <para>
                En haut au milieu se trouvent les réglages TSV
                (Teinte/Saturation/Valeur). On peut modifier le contenu en
                frappant ou par les ascenseurs.
              </para>
           </listitem>
           <listitem>
              <para>
                A droite, les réglages RGB (Rouge, Vert, Bleu). Même principe
                que pour le TSV.
              </para>
           </listitem>
           <listitem>
              <para>
                En dessous, La case nom de la couleur. Supporte les noms
                standards de couleur (en anglais, c.f. 
                <ulink type="http"
                       url="http://www.w3.org/TR/html401/types.html#h-6.5">couleurs
                HTML4.01 sur http://www.w3.org</ulink>), et les valeurs
                hexadécimales (0-9A-F) sur trois ou six octets.
              </para>
           </listitem>
        </itemizedlist>
      </para>
  </sect2>
 </sect1>
</chapter>
