<chapter label="6" id="special-objects-chapter">
<title>Objets spéciaux</title>
 <sect1 id="special-objects">
 <title>Introduction aux objets spéciaux</title>
   <para>
     La discussion précédente définissait l'objet de base. La section suivante
     franchit une étape et vous apprend comment créer des objets, comment
     utiliser des objets préfabriqués, qui sont plus détaillés que les formes,
     et beaucoup plus !
   </para>
 </sect1>
   <sect1 id="special-object-categories">
   <title>Catégories d'objets spéciaux</title>
     <para>
       Les objets spéciaux sont séparés en différentes catégories, ou feuilles.
       De cette façon, à quelqu'un créant un diagramme de circuit imprimé n'est
       montré que les objets s'y appliquant. <application>Dia</application>
       supporte de nombreuses catégories prédéfinies.

<!-- Please try to keep the list Alphabetically sorted.  -->
       
       <variablelist>
         <varlistentry>
           <term>Formes assorties</term>
           <listitem>
             <para>
             Formes géométriques assorties. L'objet de cette feuille est
             de fournir une sélection simple et appropriée de formes basiques
             prédéfinies qu'un utilisateur a besoin de créer, sans qu'il ait à
             perdre de temps à créer les siennes. Ce jeu de formes inclut des
             cercles, carrés, des triangles variés et des croix.
             </para>
           </listitem>
         </varlistentry>
         <varlistentry>
           <term>Génie chimique</term>
           <listitem>
             <para>
             Une collection d'objets pour modeler le processus de génie
             chimique.
             </para>
           </listitem>
         </varlistentry>
	 <varlistentry>
           <term>Chronogramme</term>
           <listitem>
             <para>
               Objets utilisés dans le design chronographique. Lignes de temps
               banales.
	       <!-- TODO: meilleure traduction de: These are common place in time lines. -->
             </para>
           </listitem>
         </varlistentry>
         <varlistentry>
           <term>Circuit</term>
           <listitem>
             <para>
               Un groupe pour ceux interressés par la création de diagrammes de
               circuits électriques.
             </para>
           </listitem>
         </varlistentry>
         <varlistentry>
           <term>Génie civil</term>
           <listitem>
             <para>
               Composants de génie civil.  
             </para>
           </listitem>
         </varlistentry>
	 <varlistentry>
           <term>Cybernétique</term>
           <listitem>
             <para>
               Formes pour créer des diagrammes de circuits cybernétiques.  
             </para>
           </listitem>
         </varlistentry>
        <varlistentry>
           <term>Cisco</term>
           <listitem>
             <para>
               Formes représentant des équipements de marque Cisco (fabriquant
               d'équipements de réseaux informatiques).
	     </para>
           </listitem>
         </varlistentry>
	 <!-- TODO fully describe all four of the Cisco Sheets -->
         <varlistentry>
           <term>Ladder</term>
           <listitem>
             <para>
               Programmation graphique 'Ladder' (contrôles électriques dans la
               fabrication d'automates)
             </para>
           </listitem>
         </varlistentry>
         <varlistentry>
           <term>ER</term>
           <listitem>
             <para>
               Editeur pour les diagrammes Entité Relations (ER).  Les
               diagrammes ER sont utilisés pour représenter des descriptions de
               haut niveau de modèles conceptuels. Ils décrivent de quelle
               façon chaque entité de donnée est en relation avec d'autres
               données dans le modèle. Ces diagrammes sont le plus souvent
               utilisés pour modeler la structure des données stockées dans une
               base de données.
             </para>
           </listitem>
         </varlistentry>
         <varlistentry>
           <term>Structure de fonction, FS. </term>
           <listitem>
             <para>
               Éditeur de diagrammes de structures de fonction (FS).  Notez que
               les objets requièrent l'usage du <interface>menu
               contextuel</interface>  (bouton du mileu de la souris, ou droit
               avec la barre de menus activée) pour accéder à la plupart des
               fonctionnalités de ces objets.
	       <!-- TODO this needs to be explained much more clearly
	       that it is the middle click context menu, unless the 
	       main menubar is turned on for each document window 
	       but this will be enough of a warning for now.  -->
             </para>
           </listitem>
         </varlistentry>
         <varlistentry>
           <term>Graphes de flux</term>
           <listitem>
             <para>
               Un groupe dédié à la fourniture de formes utilisées couremment
               dans les graphes de flux. Les graphes de flux sont la routine
               dans la programmation informatique, le marketting, l'économie,
               et toute opération semi-linéaire requiérant une planification.
             </para>
           </listitem>
         </varlistentry>
         <varlistentry>
           <term>GRAFCET</term>
           <listitem>
             <para>
               Les diagrammes Grafcet (ou IEC 61131-3 SFC).
               Utilisés dans la programmation graphique et la documentation de
               processus séquentiels dans la production automatisée.
	     </para>
	     <para>
               Une carte montre l'étape, l'action, la transition, et la
               condition associée à la transition.
             </para>
           </listitem>
         </varlistentry>
         <varlistentry>
           <term>Ingénierie des exigences, représentation Istar</term>
           <listitem>
             <para>
               Istar est un framework orienté agent. Istar s'écrit également
               i*.
	     </para>
           </listitem>
         </varlistentry>
         <varlistentry>
           <term>Ingénierie des exigences - représentation de Jackson</term>
           <listitem>
             <para>
	       Diagrammes de méthode Jackson Software Design (JSD).  
	     </para>
           </listitem>
         </varlistentry>
         <varlistentry>
           <term>Ingénierie des exigences - représentation KAOS</term>
           <listitem>
             <para>
	       Diagrammes KAOS.  
	       <!-- provide a help description that is actually helpful! -->
	     </para>
           </listitem>
         </varlistentry>

	 <varlistentry>
	 <term>Map, Isometric</term>
           <listitem>
             <para>
               Formes isométriques pseudo 3D pour créer des cartes directionnelles.
	       Microsoft Visio appelle ces formes &og;Map, Directional Map 3D&fg;. 
	     </para>
           </listitem>
         </varlistentry>
	 <varlistentry>
	 <term>Divers</term>
           <listitem>
             <para>
               Formes diverses qui n'entrent dans aucun autre groupe. Inclues
               des formes de système de fichiers et une horloge animée
               indiquant l'heure réelle.
	     </para>
           </listitem>
         </varlistentry>
	 <varlistentry>
	 <term>MSE</term>
           <listitem>
             <para>
	        Mobile Subscriber Equipment Components, 
		Utilisée par l'US Army.  
	     </para>
           </listitem>
         </varlistentry>
	 <varlistentry>
           <term>Réseau</term>
           <listitem>
             <para>
               Utilisée par les administrateurs réseau pouur créer leur schéma
               de réseau.
             </para>
           </listitem>
         </varlistentry>
         <varlistentry>
           <term>Électricité</term>
           <listitem>
             <para>
             Schéma dans le style DIN de contrôles électriques (dans la
             fabrication d'automatismes)
             </para>
           </listitem>
         </varlistentry>
         <varlistentry>
           <term>Pneumatique/Hydraulique</term>
           <listitem>
             <para>
               Permet la création de schémas d'automatisme pneumatique.
             </para>
           </listitem>
         </varlistentry>
         <varlistentry>
           <term>SADT/IDEF0</term>
           <listitem>
             <para>
               Structured Analysis Design Technique.  
             </para>
           </listitem>
         </varlistentry>
	 <varlistentry>
           <term>SDL</term>
           <listitem>
             <para>
               Specification and Description Language (SDL).  SDL est utilisé
               pour décrire le comportement de systèmes interactifs basés sur
               le temps.  SDL était originellement axé sur les systèmes de
               télécommunication, mais commence d'être utilisé pour décrire les
               processus de contrôle des applications en temps réel en général.
	     </para>
           </listitem>
         </varlistentry>
       </variablelist>
       <variablelist>
         <varlistentry>
           <term>Sybase</term>
           <listitem>
             <para>
               Dessin de diagrames affichant le flux d'un réseau informatique Sybase.
             </para>
           </listitem>
         </varlistentry>
         <varlistentry>
           <term>UML</term>
           <listitem>
             <para>
               Unified Modelling Language (UML).  UML est un langage de modèle
               et de spécification utilisé couremment pour créer des diagrammes
               montrant la structure d'un code informatique orienté objet, en
               particulier pour les projets à grande échelle.
             </para>
           </listitem>
         </varlistentry>
       </variablelist>
     </para> 
 </sect1>
</chapter>                   
