<chapter label="5" id="basic-objects-chapter">
<title>Objets de base</title>
<sect1 id="basic-objects-introduction">
<title>Introduction aux objets de base</title>
  <para>
   Le premier et plus répandu type d'objet est l'objet de base. Les objets de
   base sont normalement des formes géométriques, qui peuvent être
   personnalisées. <application>Dia</application> offre à l'utilisateur de
   nombreux objets de base.
  </para>
  <sect2 id="text">
  <title>Texte</title>
   <para>
    <application>Dia</application> supporte supporte l'utilisation de texte comme
    son propre type d'objet. Un texte peut être placé sur le canevas en
    cliquant sur le bouton <guibutton>T</guibutton> (texte) dans la &toolbox;.
   </para>
   <para>
	L'objet texte, et plusieurs autres objets, offrent une entrée directe
	de texte dans le diagramme. Le texte peut être saisi en sélectionnant
	l'objet et en tapant le texte. La fonte, la taille, et autres
	propriétés de format peuvent être changées en double-cliquant l'objet.
   </para>
   <para>
    Voici quelques trucs importants à-propos des raccourcis clavier dans
    les entrées de texte.
   </para>
   <itemizedlist>
   <listitem>
   <para>
   Les combinaisons normales Couper / Copier / Coller (CTRL-C, CTRL-X, CTRL-V)
   ne fonctionnent pas pour le texte, mais pour l'ensemble de l'objet.
   Utiliser CTRL-MAJ-X pour couper et CTRL-MAJ-V pour coller seulement le texte.
   Il n'y a pas de raccourci permettant la copie seule de texte.
   </para>
   <note><simpara>Lorsque vous collez du texte dans un objet, le texte est formatté
   selon les propriétés de l'objet de destination et non de celui du texte source.
   </simpara></note>
   </listitem>
   <listitem>
   <para>On ne peut pas sélectionner de portion de texte à la souris (cela
   déplace l'objet). Vous pouvez insérer des caractères à la position
   courante du curseur simplement en les tapant. Vous pouvez supprimer le
   caractère à gauche du pointeur de la souris avec la touche retour arrière
   (backspace).
   </para>
   <note><simpara>
   La touche SUPPR supprime l'objet entier et non le texte à la droite du 
   curseur. Utilisez MAJ-SUPPR pour supprimer ce texte (et utilisez 
   édition/annuler si vous supprimez un objet par erreur). Pour supprimer
   tout le texte, utilisez Couper (CTRL-MAJ-X).
   </simpara></note>
   </listitem>
   <listitem><para>
   Si vous utilizez une police ou une taille de police autre que celle par 
   défaut, une astuce pour être plus productif est de créer une palette
   d'objets vides avec les attributs voulus sur un diagramme séparé.
   Copiez et collez ces objets sur votre diagramme de  travail au fur et
   à mesure des besoins, plutôt que d'utiliser la boîte à outils.
   </para></listitem>
   </itemizedlist>
   <note>
    <simpara>
     Le <emphasis>Texte</emphasis> dans <application>Dia</application> peut
     utiliser toute fonte disponible à Gnome.
    </simpara>
   </note>
   </sect2>
   <sect2 id="box">
   <title>Boîte</title>
    <para>
     Les boîtes dans <application>Dia</application> peuvent être personnalisées
     pour prendre n'importe quelle taille désirée par l'utilisateur.  Les
     propriétés disponibles sont&#x00A0;:
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
       Arrondis des coins -- fait que les coins sont arrondis plutôt qu'à bords
       durs.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Dessiner le fond -- garde le centre transparent ou remplit avec la
        couleur de remplissage.
       </para>
      </listitem>
     </itemizedlist>
    </para>
   </sect2>
   <sect2 id="ellipse">
   <title>Ellipse</title>
    <para>
     Une ellipse est une forme avec des faces arrondies, comme un cercle ou un
     ovale.
    </para>
   </sect2>
   <sect2 id="polygon">
   <title>Polygone</title>
    <para>
     Un polygone est une forme faite de lignes droites. L'outil polygone permet
     à l'utilisateur de créer des formes avec toutes leurs lignes droites.
    </para>
   </sect2>
   <sect2 id="beziergon">
   <title>Courbe de bésier fermée</title>
    <para>
     Une courbe de bésier fermée est similaire au polygone car l'utilisateur
     définit la forme.  D'autre part, il diffère du polygone en ce qu'il permet
     à des courbes d'exister dans la forme.
    </para>
   </sect2>
   <sect2 id="line">
   <title>Ligne</title> 
    <para>
     Une ligne est simplement... une ligne.
     <!--fix this wording...it sucks-->
     Référez-vous à la section ligne pour trouver plus d'information.
    </para>
   </sect2>
   <sect2 id="arc">
   <title>Arc</title>
    <para>
     Un arc est une ligne qui a été courbée pour créer une forme de demi-cercle.
    </para>
   </sect2>
   <sect2 id="zigzagline">
   <title>Ligne zigzag</title>
    <para>
     Une ligne zigzag est une ligne qui a un angle aigû à 90 degrés.
     Elle est similaire à des marches d'escalier.
    </para>
   </sect2>
   <sect2 id="polyline">
   <title>Ligne brisée</title>
    <para>
     Une ligne brisée est comme une ligne zigzag, mais n'a pas nécessairement des
     angles à 90 degrés.  Les angles peuvent être personnalisés.
    </para>
   </sect2>
   <sect2 id="bezier">
   <title>Courbe de bésier</title>
    <para>
     Une courbe de bésier est une ligne courbe. L'outil bésier est édité en
     cliquant et tirant les points verts et orange. Les points verts règlent la
     taille alors que les points orange règlent les angle auquel la courbe
     s'incurve.
    </para>
   </sect2>
   <sect2 id="image">
   <title>Images</title>
    <para>
     Le canevas <application>Dia</application> peut posséder des images aussi
     bien que des formes.
    </para>
    <para>
     Pour ajouter une image, cliquez le <guibutton>bouton image</guibutton> et
     ajoutez-le au canevas. Un objet affichant &og;Broken Image&fg;
     apparaît. Double-cliquer pour ouvrir les propriétés. Cliquer
     <guibutton>parcourir</guibutton> et sélectionner votre fichier. Cliquer
     <guibutton>Ouvrir</guibutton> puis <guibutton>Valider</guibutton> et
     l'image sera mise à jour en conséquence.
    </para>
    <para>
     Les formats d'image suivants sont actuellement supportés pour l'inclusion
     dans les diagrammes
      <application>Dia</application> &#x00A0;:
      <itemizedlist>
        <listitem><para>ANI</para></listitem>
	<listitem><para>BMP</para></listitem>
	<listitem><para>GIF</para></listitem>
	<listitem><para>ICO</para></listitem>
	<listitem><para>JPEG</para></listitem>
	<listitem><para>PNG</para></listitem>
	<listitem><para>PNM</para></listitem>
	<listitem><para>RAS</para></listitem>
	<listitem><para>SVG</para></listitem>
	<listitem><para>TGA</para></listitem>
	<listitem><para>TIFF</para></listitem>
	<listitem><para>WMF</para></listitem>
	<listitem><para>XBM</para></listitem>
	<listitem><para>XPM</para></listitem>
      </itemizedlist>
    </para>
   </sect2>
  </sect1>
</chapter>
<!-- vim: set expandtab tabstop=4 shiftwidth=4: -->
