<chapter label="7" id="selecting-chapter">
<title>Sélectionner des objets</title>
  <sect1 id="selecting-introduction">
  <title>Introduction à la sélection d'objets</title>
   <para>
       Sélectionner des objets est probablement la tâche la plus fréquente lors de l'usage de
       <application>Dia</application>. 
       Du moment où vous créez un nouvel objet au moment où vous pensez que le
       diagramme est ce qu'il devrait être, vous aurez toujours à sélectionner
       des objets pour les composer correctement.
       <!-- I must confess that this intro really sucks -->
   </para>
   <para>
       Lorque vous sélectionnez un objet, vous y amenez le focus pour
       l'éditer.  Un objet qui n'est pas sélectionné ne peut être édité.
   </para>
   <para>
       Sélectionner des objets peut être fait de différentes façons, et
       beaucoup d'opérations peuvent être conduites sur ces objets
       sélectionnés.
   </para>
   <para>
       Vous pouvez sélectionner des objets pour simplement les déplacer dans le
       diagramme, ou pour les grouper de façon logique de façon à les manipuler
       plus facilement, les connecter à d'autres, ou simplement les ôter du
       diagramme.
   </para>
  </sect1>
 
  <!-- +How to Select Objects  -->
  <sect1 id="how-to-select">
  <title>Comment sélectionner des objets</title>
    <sect2 id="basic-selection">
    <title>Sélection de base</title>
     <para>
         La manière de base pour sélectionner un objet est de cliquer dessus.
     </para>
     <para>
         Lorqu'un objet est sélectionné apparaissent sur le diagramme de petits
         points verts sur ses faces et ses coins.
     </para>
     <para>
         Une fois les points apparus, vous pouvez commencer à manipuler cet
         objet selon vos souhaits. Lorsque vous avez terminé vous pouvez
         déselectionner cet objet en cliquant un espace libre du diagramme.
         Les points verts disparaîtront et la sélection d'un autre objet
         deviendra possible.
     </para>
    </sect2>
 
    <sect2 id="multi-selection">
    <title>Sélection multiple</title>
     <para>
         La manière la plus simple pour sélectionner plus d'un objet à la fois,
         est de cliquer sur un espace libre du diagramme avec le bouton gauche
         de la souris, et tout en le pressant de bouger la souris. Le faire
         dessinera un fin rectangle sur le canevas. Tous les objets présents à
         l'intérieur de cette zone seront sélectionnés lorsque vous relacherez
         le bouton.
     </para>
     <para>
         Un autre moyen est de maintenir la touche Majuscules en cliquant pour
         sélectionner les objets un par un.
     </para>
     <para>
         Une fois votre sélection complète, chacun des objets sélectionnés
         apparaît avec ses points verts comme décrits ci-dessus.
     </para>
     <para>
         La sélection multiple est très utile lorsque vous voulez appliquer la
         même opération sur de nombreux objets différents, et ne voulez pas
         perdre de temps à les sélectionner un par un.
     </para>
     <para>
         Une fois sélectionnés, les objets se comportent comme un groupe. Ce
         qui veut dire que si vous essayez d'en supprimer un, tout le groupe
         sera supprimé du diagramme.
     </para>
     <para>
         Si vous cliquez sur un espace libre du diagramme ou changez de calque,
         vous perdrez la sélection. Si vous voulez ajouter d'autres objets à la
         sélection, maintenez simplement de nouveau pressée la touche
         Majuscules et cliquez sur les items que vous désirez ajouter.
     </para>
     <note>
      <simpara>
         En supposant que vous avez sélectionné des objets dans votre diagramme,
         il reste possible de changer la taille de l'un d'eux sans changer la
         taille ou la position des autres objets sélectionnés. Pour apprendre
         comment changer la taille des objets voir la section Changer la taille
         des objets.
         <!-- need to set up some link right here -->
      </simpara>
     </note>
    </sect2>
 
    <sect2 id="other-selection">
    <title>Autres moyens de sélectionner des objets</title>
    <para>
       D'autres moyens de sélectionner des objets sont décris ci-dessous,
       toutes ces options peuvent être atteintes dans le
       <interface>&stdpop;</interface> dans le sous-menu
       <menuchoice><guimenu>Sélection</guimenu></menuchoice>&#x00A0;:
    </para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
         <term>Sélectionner tous les objets</term>
         <listitem>
          <para>
            Choisir l'option
            <menuchoice><guimenuitem>Tout</guimenuitem></menuchoice> vous
            permet de sélectionner tous les objets du calque courant de la même
            manière que vous le feriez à la main.
          </para>
          <para>
            Cette option est un raccourci, lorsque votre diagramme comporte
            beaucoup d'objets et que vous ne voulez pas perdre de temps en les
            sélectionnant un par un.
          </para>
         </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
         <term>Déselectionner tous les objets</term>
         <listitem>
          <para>
            
             Sélectionner l'option
             <menuchoice><guimenuitem>Aucun</guimenuitem></menuchoice>
             déselectionnera tous les objets que vous avez sélectionné
             auparavant. Cela a le même effet que de cliquer sur un espace
             libre du diagramme.
          </para>
          <para>
             Après que vous ayez déselectionné les objets vous ne pouvez plus
             effectuer d'opération sur eux. Aussi vous avez à les sélectionner
             de nouveau pour continuer.
          </para>
          <tip>
            <simpara>
              Souvent, vous aurez à garder vos sélections persistantes. Pour ce
              faire, vous pouvez créer un groupe des objets sélectionnés, ou les
              couper et les coller dans un nouveau calque qui contiendra tous
              les objets de votre sélection.
            </simpara>
            <!-- para
              To learn more about managing groups see the Managing Groups section, and
              to learn more about layers you can also check the Managing Layers section.              
            para -->
          </tip>
         </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
         <term>Inverser la sélection</term>
         <listitem>
           <para>
              <!-- ndt: je condense, parce que l'original est mal fichu -->
              En admettant que vous ayez dix items dans votre diagramme, et ne
              voulez en sélectionner que huit. Un moyen est de simplement
              sélectionner les deux objets dont vous n'avez <emphasis>pas
              besoin</emphasis>, puis de sélectionner l'option
              <menuchoice><guimenuitem>Inverse</guimenuitem></menuchoice> du
              menu <menuchoice><guimenu>Sélection</guimenu></menuchoice>. Les
              huit objets que vous désirez seront sélectionnés et les deux
              autres laissés à part.
           </para>
           <tip>
             <simpara>
                Un autre moyen est de choisir
                <menuchoice>
                    <guimenu>Sélection</guimenu>
                    <guimenuitem>Tout</guimenuitem>
                </menuchoice>
                comme décrit plus haut, et de presser la touche Majuscules tout
                en désectionnant les objets dont vous n'avez pas besoin.
             </simpara>
           </tip>
   <note>
     <simpara>
        Seuls les objets présents sur le calque courant peuvent être
        sélectionnés. si un objet ne peut être sélectionné, c'est probablement
        qu'il est situé sur un autre calque. Référez-vous à la section Gérer
        les calques pour apprendre comment changer de calque ou comment en
        manipuler beaucoup.
        <!-- need to make a link link to it -->
     </simpara>
    </note>
         </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    </sect2>
 
    <sect2 id="selection-connected">
    <title>Sélectionner des objets connectés</title>
     <para>
       Une fonction réellement puissante de <application>Dia</application> est
       sa capacité à gérer les connexions entre objets.
     </para>
     <para>
       Les connexions, dans <application>Dia</application>, ont de nombreux
       usages. Le premier -- et pas le dernier -- est d'expliciter une relation
       directe entre deux objets.
     </para>
     <para>
       Le second peut-être de facilement gérer les objets, se comportant
       efficacement dans les règles établies suivantes, accessibles en quelques
       clics.
       <!-- ndt: A revoir -->
     </para>
     <!-- <note>
       para To learn more about advantages in connecting different objects together, you
        should read the Connecting Objects section.
      para
     </note>  -->
     <para>
       Sélectionner les objets connectés à un objet particulier est aussi
       simple que de sélectionner cet objet, faire un clic droit sur le canevas
       pour obtenir le <interface>&stdpop;</interface> et cliquer le bouton
       <menuchoice>
          <guimenu>Sélection</guimenu>
          <guimenuitem>Connectés</guimenuitem>
       </menuchoice>.
     </para>
     <para>
       Si aucun objet n'y est connecté, cela n'aura aucun effet. Autrement,
       tous les objets connectés seront miraculeusement sélectionnés et
       formeront un nouveau groupe d'objets sélectionnés temporairement.
     </para>
     <note>
      <simpara>
        Si vous répétez cette opération, tous les objets connectés à ce nouveau
        groupe seront ajoutés à la sélection.
      </simpara>
      <para>
        Vous pouvez répéter cette opération jusqu'à sélectionner tous les
        objets interconnectés.
      </para>
     </note>
    </sect2>
    <sect2 id="selection-transitive">
    <title>Sélection transitive d'objets</title>
     <para>
      La technique montrée au-dessus est bonne lorsque vous désirez
      sélectionner un petit nombre d'objets connectés à la fois.
     </para>
     <para>
       Quelquefois, vous aurez à sélectionner une grosse grappe d'objets
       connectés tous ensemble. Sélectionner les objets par cette voie, étape
       par étape, n'est pas efficace.
     </para>
     <para>
       C'est pour cette raison que <application>Dia</application> vous offre de
       procéder à toutes ces étapes en une seule fois.
     </para>
     <para>
        Pour ce faire, sélectionnez l'objet racine que vous désirez, puis cliquez sur le canevas pour obtenir le <interface>&stdpop;</interface> sur l'écran, mais cette fois choisissez le bouton
       <menuchoice>
          <guimenu>Sélection</guimenu>
          <guimenuitem>Transitif</guimenuitem>
       </menuchoice> à la place de <guimenuitem>Connectés</guimenuitem>.
     </para>
     <para>
       Et voilà, tous les objets connectés à l'objet racine que vous avez
       choisi sont maintenant sélectionnés et prêts à être manipulés. Ils
       attendent que vous leur  appliquiez les opérations que vous voulez.
     </para>
    </sect2>
    <sect2 id="selection-same-type">
    <title>Sélectionner le même type d'objets</title>
    <para>
        <application>Dia</application> implémente des ruses pour sélectionner des objets 
        issus du même type.
     </para>
     <para>
        Ce qui veut dire que si, pour quelque raison, vous avez besoin de
        sélectionner des objets correspondant au même type (tout rectangle,
        ligne, ou forme personnalisée), vous pourrez le faire en sélectionnant
        un objet de ce type et en cliquant, dans le 
        <interface>&stdpop;</interface>, le bouton
        <menuchoice>
          <guimenu>Sélection</guimenu>
          <guimenuitem>Même type</guimenuitem>
       </menuchoice>.
     </para>
     <para>
       Cela sélectionnera automatiquement tous les objets qui correspondent au
       type que vous avez choisi. Seuls les objets du calque courant seront
       sélectionnés.
     </para>
   </sect2>
</sect1>
</chapter> 
