<chapter label="2" id="quickstart-chapter">
<title>Démarrage rapide</title>
  <sect1 id="what-can-you-do">
  <title>Que pouvez-vous faire ?</title>
    <para>
    <application>Dia</application>
    est une application d'édition de diagrammes faite pour beaucoup de
    catégories de personnes. l'apprentissage de <application>Dia</application>
    est facile d'accès, tout en étant assez flexible pour que les utilisateurs
    avancés se sentent chez eux avec leurs outils commerciaux. Ci-dessous un
    exemple de ce que 5 minutes d'usage de <application>Dia</application> peut
    donner.
    <figure>
    <title>Démo</title>
      <screenshot>
        <screeninfo>Ceci est le diagramme d'un réseau domestique
        fait en 5 minutes avec <application>Dia</application>.
        </screeninfo>
        <graphic format="PNG" fileref="graphics/home_network"
        srccredit="Kevin Breit" />
      </screenshot>
    </figure>
    </para>
  </sect1>
  <sect1 id="starting-dia">
  <title>Démarrer Dia</title>
   <para>
    Vous pouvez démarrer <application>Dia</application> en allant dans la
    section <menuchoice><guimenuitem>Applications</guimenuitem></menuchoice>
    du <menuchoice><guimenu>Menu principal</guimenu></menuchoice> et en 
    cliquant l'icône
    <application>Dia</application>. Ou vous pouvez taper
    <command>dia</command> dans une fenêtre de console ou un xterm.
   </para>
  </sect1>
  <sect1 id="quickstart-intro">
  <title>Démarrage rapide&#x00A0;: Introduction</title>
   <para>
    Le démarrage rapide est fait pour l'utilisateur qui ne veut pas lire un
    manuel entier pour ne réaliser qu'un diagramme basique.
   </para>
  </sect1>
  <sect1 id="creating-canvas">
  <title>Créer un Canevas</title>
   <para>
    Tous les diagrammes sont dessinés dans leur propre <emphasis>canevas</emphasis>. Pour créer un nouveau canevas, sélectionner
    <menuchoice>
     <guimenu>Fichier</guimenu>
     <guimenuitem>Nouveau</guimenuitem>
    </menuchoice>
    en haut de la &toolbox;. Un nouveau canevas apparaît.
   </para>
  </sect1>
  <sect1 id="making-diagram">
  <title>Réaliser un diagramme</title>
   <para>
    Un diagramme est constitué d'objets. Les objets sont des formes de
    différentes couleurs, formes et tailles. Ils incluent tout, de l'image
    2-bits aux photos couleurs et au texte.
   </para>
   <para>
    Pour ajouter un objet au canevas, cliquer un objet dans la &toolbox; et
    cliquer dans le canevas. L'objet sélectionné apparaît. L'objet peut être
    manipulé principalement en cliquant et tirant les boutons de coin verts. 
   </para>
   <para>                                                                     
    Dans la &toolbox;, vous pouvez double-cliquer sur tout objet pour voir
    ses propriétés avancées. Cela vous permet de modifier les formes en stock
    selon vos vœux.
   </para>
   <para>
    Les calques créent des images multiples, chaque calque est une image.  Ce
    faisant, un utilisateur peut éditer un calque sans avoir à s'inquiéter de
    modifications sur les autres calques.
   </para>
   <para>
    La transparence permet aux objets d'avoir des parties transparentes, tout
    ce qui se trouve derrière ces parties est vu à travers (déselectionner
    &og;Dessiner le fond&fg; dans les propriétés avancées de l'objet).
   </para>
   <para>
    Les plugins permettent à l'utilisateur moyen d'ajouter aisément de nouveaux
    types d'objet à <application>Dia</application>, pour aider à étendre ses
    fonctionnalités.
   </para>
  </sect1>
  <sect1 id="save-print-diagram">
  <title>Enregistrer et imprimer vos diagrammes</title>
   <para>
    Enregistrer et imprimer votre diagramme est aussi simple que de créer et
    modifier votre document.
   </para>
   <para>
    Dia supporte la sauvegarde et l'impression directe. Si vous avez
    gnome-print installé, l'impression est très facile !
   </para>
   <para>
    La commande d'impression se trouve dans le menu fichier lorsqu vous faites
    un clic droit sur le canevas.
   </para>
   <para>
    Dia supporte l'exportation vers de nombreux formats, pour une excellente
    publication vers le web. Sont inclus les formats:
    <itemizedlist>
     <listitem>
      <para>
       Computer Graphics Metafile (.cgm)
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
        Postscript Encapsulé (.eps)
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Format Dia natif (.dia)
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Portable Network Graphics (.png)
      </para>
     </listitem>
     <listitem>
      <para>
       Scalable Vector Graphics  (.svg)
      </para>
     </listitem>
    </itemizedlist>
   </para>
   </sect1>
   <sect1 id="who-appeal-too">
   <title>À qui Dia s'adresse ?</title>
   <!-- qui s'intéresse à Dia ? -->
    <para>
     <application>Dia</application> est intéressant dans de nombreux domaines
     d'activités&#x00A0;:
     <itemizedlist>
      <listitem>
       <para>
        Un ingénieur en électricité peut utiliser
        <application>Dia</application> pour créer un diagramme démontrant le
        fonctionnement de ses circuits.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Un programmeur peut utiliser un diagramme de flux pour montrer le
        cheminement de l'exécution de ses programmes.
       </para>
      </listitem>
      <listitem>
       <para>
        Un administrateur réseau est à même de créer un diagramme pour montrer
        la disposition de son réseau d'entreprise.
       </para>
      </listitem>                                                             
     </itemizedlist>
    </para>
 </sect1>
</chapter>                                              
