<chapter label="3" id="canvas-chapter">
<title>Canevas</title>
 <sect1 id="canvas">
  <title>Introduction au Canevas</title>
   <para>
    Le canevas est la partie principale de Dia. Le canevas Dia est la fenêtre
    où tous les objets de l'utilisateur seront placés sur l'écran et arrangés.
    Lorsque le diagramme est enregistré ou imprimé, le contenu du canevas
    est sauvé.
   </para>
  </sect1>
  <sect1 id="gridlines">
  <title>Lignes de grille</title>
   <para>
    Les lignes de grille sont similaires au lignes sur une feuille de graphe.
    Elles permettent à l'utilisateur d'aligner facilement les objets sur le
    canevas. Les lignes de grille peuvent être cachées temporairement pour
    le document courant en choisissant le détail du menu
    <menuchoice>
     <guimenu>
      Affichage
     </guimenu>
     <guimenuitem>
      Afficher la grille
     </guimenuitem>
    </menuchoice>.
    Les lignes de grille peuvent être cachées pour tout nouveau document
    en allant dans
    <menuchoice>
     <guimenu>
      Fichier
     </guimenu>
     <guimenuitem>
      Preferences
     </guimenuitem>
    </menuchoice>.
    Dans l'onglet Caractéristiques de la grille, cliquez la case à cocher nommée Visible 
    et laissez-la vide pour cacher les lignes de grille.
   </para>
  </sect1>
  <sect1 id="Rulers">
  <title>Règles</title>
   <para>
    Les règles apparaîssent en haut et à gauche du canevas
    <application>Dia</application>.
    Elles affichent, en centimètres, la taille du canevas.
   </para>
   <para>
    Il y a une flèche sur chaque règle. Les flèches bougent sur la règle en
    fonction de la position du pointeur de souris. Par exemple, si l'utilisateur
    bouge la souris vers le haut, la flèche de la règle verticale bouge également
    dans ce sens, indiquant le changement. Ces flèches deviennent très utiles
    lorsqu'un objet à besoin d'être aligné exactement en un certain point de
    mesure.
	</para>
   <para>
    Les règles peuvent être cachées temporairement pour le document courant
    en choisissant le menu
    <menuchoice>
     <guimenu>
      Affichage
     </guimenu>
     <guimenuitem>
      Afficher les règles
     </guimenuitem>
    </menuchoice>.
    Les règles, au contraire des lignes de grille, ne peuvent être cachées par défaut
    pour les nouveaux documents.
   </para>
  </sect1>
  <sect1 id="background-color">
  <title>Couleur d'arrière plan</title>
   <para>
    L'option Couleur d'arrière plan vous permet de changer l'apparence de
    l'arrière-plan dans le canevas. Par défaut, sa couleur est blanche.
    Toutefois, la couleur peut-être changée en allant dans
    <menuchoice>
      <guimenu>
        Diagramme
      </guimenu>
      <guimenu>
        Propriétés
      </guimenu>
      <guimenuitem>
        onglet Couleurs
      </guimenuitem>
    </menuchoice>
    et en cliquant la barre nommée arrière-plan. la barre affiche la couleur
    courante. La couleur des lignes de grille changera automatiquement
    pour rester visible si la couleur est changée pour &og;noir&fg;.
   </para>
  </sect1>
  <sect1 id="zooming">
  <title>Zoom (grossir)</title>
   <para>
    Zoom permet à l'utilisateur d'avoir une vue rapprochée du diagramme. Cela
    aide l'utilisateur à faire des dessins de grande précision.
   </para>
   <para>
    Le canevas peut être &og;zoomé&fg; jusqu'à 1600 %. Le zoom peut être effectué
    en cliquant la loupe dans la &toolbox; et en cliquant sur le canevas.
    Pour réduire, maintenir la touche &og;majuscules&fg; et cliquer de nouveau sur
    le canevas.
   </para>
  </sect1>
</chapter>


<!--
Local Variables:
sgml-parent-document: "dia.xml"
End:
-->
