<chapter label="2" id="canvas-chapter">
<title>Oihala</title>
 <sect1 id="canvas">
  <title>Oihalaren sarrera</title>
   <para>
   Oihala da Dia-ren zati nagusia. Erabiltzailearen objektu guztiak 
   pantailan kokatu eta antolatzeko erabiltzen den leihoa da. Diagrama 
   inprimatzen edo gordetzen denean, oihalaren edukia gordetzen da.
   </para>
 </sect1> 
  <sect1 id="gridlines">
  <title>Sareta-marrak</title>
   <para>Grafiko-papereko marren antzekoak dira sareta-marrak. Objektuak 
   oihalean lerrokatzen laguntzen diote erabiltzaileari. Sareta-marrak 
   ezkuta daitezke <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu> 
   <guimenuitem>Hobespenak</guimenuitem></menuchoice> aukeraren bidez. 
   Sareta-marren fitxan, 'Ikusgai' botoia sakatu behar da, 'Ez' jar dezan.
   </para>
  </sect1> 
 <sect1 id="Rulers">
  <title>Erregelak</title>
   <para><application>Dia</application>-ren oihalaren goialdean eta 
   ezkerrean azaltzen dira erregelak.  Oihalaren neurria erakusten dute 
   zentimetrotan.
   </para> 
   <para>
   Erregela bakoitzak gezi bat du. Gezia erregelan zehar mugitzen da, 
   saguak seinalatzen duen puntuaren arabera. Esate baterako, erabiltzaileak 
   sagua gorantz eramaten badu, erregela bertikaleko gezia gorantz joango 
   da, aldaketa adierazteko. Geziak oso erosoak dira objektu bat puntu 
   jakin batean zehazki lerrokatu nahi denerako.
   </para> 
   <para>
   Erregelak ezin dira kendu (sareta-marrak bai, baina erregelak ez).
   </para>
 </sect1> 
 <sect1 id="background-color">
  <title>Atzeko planoaren kolorea</title>
   <para>
   Aukera honen bidez, oihalaren atzeko planoaren itxura alda dezakezu. 
   Lehenespenez, atzeko planoa zuria izaten da. Kolorea aldatzeko, joan 
   <menuchoice><guimenu>Ikusi</guimenu> 
   <guimenu>Diagrama-propietateak</guimenu> <guimenuitem>Atzeko 
   planoa</guimenuitem></menuchoice> aukerara, eta egin klik barran.  
   Barran ikusten da atzeko planoaren kolorea. Sareta-marren kolorea 
   automatikoki aldatuko da atzeko planoan kolore beltza ezartzen bada, 
   bestela ez bailirateke ikusiko.
   </para>
 </sect1> 
 <sect1 id="zooming">
  <title>Zooma</title>
   <para>
   Zoomari esker diagramak hurbilagotik ikus ditzake erabiltzaileak.  
   Horrela zehaztasun handiagoz marraz daiteke.</para> <para>Zoomaren 
   muga % 400ekoa da. Diagrama handiago ikusteko, egin klik tresna-koadroko 
   lupan, eta egin klik oihalean. Zooma kentzeko, sakatu aldatzeko botoia, 
   eta egin klik berriro oihalean.
   </para>
 </sect1>
 </chapter>


<!--
Local Variables:
sgml-parent-document: "dia-manual.sgml"
End:
-->
