<chapter label="1" id="quickstart-chapter">
<title>Bizkor hasteko</title>
  <sect1 id="what-can-you-do">
  <title>Zer egin dezakezu?</title>
    
<para>
<application>Dia</application> jende askok erabiltzeko moduko 
diagrama-aplikazioa da.  Lan handirik gabe ikasten da erabiltzen, 
eta malgutasun handikoa da, bestalde, erabiltzaile adituak eroso 
senti daitezen tresna komertzialak erabiltzen dituztenean.  Behean 
ikus daiteke <application>Dia</application>-k zer eman dezakeen 
bost minututan. <figure>
    <title>Demoa</title>
      <screenshot><screeninfo>Diagrama honek etxeko sarea 
irudikatzen du, eta 5 minutuan egin da <application>Dia</application>-rekin.
</screeninfo> <graphic format="PNG" fileref="graphics/home_network" 
srccredit="Kevin Breit"/></screenshot></figure>
</para>
</sect1> 
<sect1 id="starting-dia">
  <title>Dia abiarazteko</title>
   
<para>
Joan Menu nagusiko Aplikazioak atalera, eta egin klik Dia-ren ikonoan.  
Edo, idatzi <command>dia</command> komandoa xterm leiho batean.
</para>
</sect1> <sect1 id="quickstart-intro">
  <title>Bizkor hasteko sarrera</title>
   
<para>
Oinarrizko diagramak egiteko eskuliburu osoa irakurtzeko gogorik ez 
duten erabiltzaileentzat.
</para>
</sect1> <sect1 id="creating-canvas">
  <title>Oihala sortzea</title>
   
<para>
Diagrama bakoitza bere <emphasis>oihalean</emphasis> marrazten da.  
Oihal berria sortzeko, hautatu <menuchoice><guimenu>Fitxategia</guimenu> 
<guimenuitem>Diagrama berria</guimenuitem></menuchoice> Oihal-leiho 
berria azalduko da.
</para>
</sect1> 
<sect1 id="making-diagram">
  <title>Diagrama egitea</title>
   
<para>
Diagramak objektuz osatzen dira.  Kolore. itxura eta tamaina desberdinetako 
formak dira objektuak.  2 biteko irudiak, irudi koloretsuak, testua, edo 
beste edozer izan daitezke.
</para>
 
<para>
Oihalean objektuak gehitzeko, egin klik tresna-koadroko objektu batean, eta 
egin klik oihalean.  Hautatutako objektua oihalean azalduko da.  Izkinetako 
botoi berdeetan klik egin eta arrastatuz manipulatzen dira nagusiki objektuak.
</para>
 
<para>
Objektu baten propietate aurreratuak ikusteko, egin klik tresna-koadroan, 
ikusi nahi duzun objektuan.  Biltegiatuta dagoen bildumako forma zure gustura 
pertsonalizatzeko aukera izango duzu.
</para>
 
<para>
Geruzek irudi anitz sortzen dituzte, irudi bakarra osatuz. Horrela, 
erabiltzaileak aldiko geruza bat edita dezake, gainerako geruzetan dagoena 
ukitu gabe.
</para>
 
<para>
Gardentasunak objektu zati batzuk garden egiteko aukera ematen du, zati 
gardenaren atzean dagoen guztia ikusi ahal izateko.
</para>
 
<para>
Plugin-en bidez erabiltzaileak objektu-mota berriak gehi ditzake Dia-n, 
funtzionalitatea areagotzeko.
</para>
</sect1> <sect1 id="save-print-diagram">
  <title>Diagramak gorde eta inprimatzea</title>
   
<para>
Diagramak gorde eta inprimatzea dokumentua sortu eta aldatzea bezain erraza da.
</para>
 
<para>
Dia-rekin inprimagailuan inprimatu eta gorde egin daiteke.  gnome-print 
instalatuta badaukazu, oso erraz inprimatuko duzu!
</para>
 
<para>
Inprimatzeko komandoa Fitxategia menuan dago, oihalean eskuin-klika egitean 
azalduko zaizu.
</para>
 
<para>
Dia-rekin formatu askotara esporta dezakezu web-ean bikain argitaratzeko. 
Esate baterako: <itemizedlist>
<listitem>

<para>
Computer Graphics Metafile (.cgm)
</para>
</listitem>
 
<listitem>
<para>
Encapsulated Postscript (.eps)
</para>
</listitem>
 
<listitem>
<para>
Native Dia Format (.dia)
</para>
</listitem>
 
<listitem>
<para>
Portable Network Graphics (.png)
</para>
</listitem>
 
<listitem>
<para>
Scalable Vector Graphics  (.svg)
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</para>
</sect1> 
<sect1 id="who-appeal-too"> 
            <title>Norentzat da erakargarria Dia?</title>
    
<para>
Industria askotako jende askorentzat izan daiteke erakargarria Dia. <itemizedlist>
<listitem>

<para>
Ingeniari elektriko batek zirkuituaren funtzionamendua erakusteko sor 
dezake <application>Dia</application>-ko diagrama.
</para>
</listitem>
 
<listitem>
<para>
Informatikako programatzaile batek programaren eskema irudikatzeko erabil dezake fluxu-diagrama.
</para>
</listitem>
 
<listitem>
<para>
Sare-administratzaileak enpresako sarearen diseinua erakusteko sor dezake diagrama bat.
</para>
</listitem>
</itemizedlist>
</para>
</sect1>
</chapter>                                              
